const e=[{id:"1",question:`Según el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 ¿Qué factores constituyen la prioridad y principal amenaza para
la situación de la salud de la población canaria?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Sobrepeso.","Problemas de adicciones.","Salud mental."]},{id:"2",question:`Según el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 ¿Cuál es la tercera sustancia más consumida en la última
encuesta EDADES del Plan Nacional sobre drogas?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Ansiolíticos e hipnóticos.",incorrect_answers:["Alcohol.","Tabaco.","Cannabis."]},{id:"3",question:"¿Cuáles son los valores en los que el Servicio Canario de la Salud basa sus acciones?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Equidad, universalidad y gratuidad.","Eficiencia y sostenibilidad.","Participación ciudadana y gestión participativa."]},{id:"4",question:`En el proceso de priorización, el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 sugiere intervenir en tres grandes ámbitos
de intervención y uno de colaboración, que se desarrollan en:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"10 áreas de impacto y 4 de colaboración, respectivamente.",incorrect_answers:["8 áreas de impacto y 4 de colaboración, respectivamente.","10 áreas de impacto y 2 de colaboración, respectivamente.","1 área de impacto y 4 de colaboración, respectivamente."]},{id:"5",question:`En el Plan de Salud de Canarias 2016-2017, en el Ámbito de intervención I: influir sobre los determinantes de la
salud, ¿Cuál es la línea de actuación en el Área de impacto 3 ?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Establecer protocolos ante contingencias y alertas sanitarias.",incorrect_answers:["Profundizar en la gestión de la oferta asistencial.","Optimizar la eficiencia y la calidad de los servicios sanitarios públicos.","Favorecer la participación ciudadana y los Consejos de Salud."]},{id:"6",question:`En el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 ¿Cuál es el objetivo general del ámbito de colaboración con otras
instituciones y departamentos del Gobierno de Canarias?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Potenciar la colaboración con otras instituciones y departamentos del Gobierno de Canarias y del Estado.",incorrect_answers:["Promover el establecimiento de objetivos comunes entre esferas y niveles de la atención sociosanitaria.",`Reforzar las relaciones de colaboración con la Consejería de Educación, en el ámbito central del Gobierno
de Canarias y con la comunidad educativa en los territorios insulares, municipales y de Zona Básica de
Salud.`,"Promover el desarrollo de la salud en el ámbito poblacional, territorial y competencial respectivo."]},{id:"7",question:`Elige la opción INCORRECTA. En el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 existe un Comité de Dirección
formado por:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Director de Z.B.S.",incorrect_answers:["Director del Servicio Canario de la Salud.","La Secretaria General Técnica de la Consejería de Sanidad.","Directores Generales del Servicio Canario de la Salud y los Directores de las Áreas de Salud."]},{id:"8",question:`En el Plan de Salud de Canarias 2016-2017, cada Programa de Gestión Convenida determina, en sus
correspondientes anexos, los recursos disponibles en cada una de las gerencias y direcciones gerencias del
Servicio Canario de la Salud. ¿Cuáles son?:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Recursos materiales.","Recursos económicos.","Recursos humanos disponibles."]},{id:"9",question:`Elige la opción INCORRECTA. Entre las actuaciones en materia de eficiencia que se recogen en el Plan de Salud
de Canarias 2016-2017, se plantean las siguientes:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"No incorporar la cultura de la evidencia científica y la implementación de acciones coste-efectivas.",incorrect_answers:["Integración de servicios y desarrollo de modelos innovadores de gestión de enfermedades crónicas.","Uso y consumo racional del medicamento en Atención Primaria y Atención Especializada.",`Acciones para educar a los usuarios, usuarias y ciudadanos en general en una gestión más autónoma de su
salud y de la enfermedad crónica y una utilización correcta de los servicios de salud.`]},{id:"10",question:`Elige la opción INCORRECTA. La viabilidad económica, organizativa y técnica, del Plan de Salud de Canarias
2016-2017, y de los Planes de Salud de las Áreas, que lo desarrollan, se plantea como una estrategia de
financiación vinculada a la adecuación y disponibilidad presupuestaria del Servicio Canario de la Salud, a través
de cuatro instrumentos, entre los que se encuentra:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Programas bianuales de gestión convenida.",incorrect_answers:[`Presupuestos de las Direcciones de las Áreas de Salud y su aplicación en los Planes Estratégicos para las
Direcciones de Áreas de Salud, (Instrucción 954/2013, de 9 de abril de 2013 de la Directora del Servicio
Canario de la Salud).`,"Los programas de promoción de la salud que se desarrollan desde la Dirección General de Salud Pública.",`Actuaciones sin coste adicional, por solo suponer una mejora organizativa o de gestión, con los recursos
humanos o materiales disponibles en los diferentes centros de gastos.`]},{id:"11",question:"¿Cuántos tipos de certificado médico oficial existen?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Dos.",incorrect_answers:["Uno.","Tres.","Ninguna de las respuestas es correcta."]},{id:"12",question:`En relación al artículo 763 de la Ley de Enjuiciamiento Civil Española. El internamiento , por razón de trastorno
psíquico, de una persona que no esté en condiciones de decidirlo por sí, aunque esté sometida a la patria
potestad o a la tutela. Señala la opción correcta.`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`No requerirá autorización judicial por razones de urgencia por responsable del centro en que se hubiere
producido el internamiento, informando dentro de las 24 horas al tribunal competente.`,incorrect_answers:[`No requerirá autorización judicial por razones de urgencias por los cuerpos de seguridad del estado,
informando dentro de las 24 horas al tribunal competente.`,`No requerirá autorización judicial por razones de urgencia por decisión del familiar, informando dentro de las
24 horas al tribunal competente.`,"Ninguna de las respuestas es correcta."]},{id:"13",question:"¿Cuáles son las medidas cautelares penales más comunes para la seguridad de las víctimas?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Salida del domicilio del presunto agresor.",`Orden de alejamiento: prohibición al presunto agresor de acercarse a la víctima a una distancia
determinada, que podrá ser controlada con instrumentos de tecnología avanzada, como el GPS -pulsera-,
por ejemplo.`,`Prohibición de comunicación con las víctimas por cualquier medio (llamadas telefónicas, WhatsApp, correo
electrónico, carta, etc.).`]},{id:"14",question:`A quién corresponde la definición de Planificación Sanitaria como "El proceso ordenado de definir problemas de
salud, identificar necesidades no satisfechas y el estudio de los recursos para establecer objetivos prioritarios que
sean realistas y factibles y proyectar acciones administrativas".`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"OMS.",incorrect_answers:["Francisco Errasti.","Pineault y Daveluy.","Ninguna es cierta."]},{id:"15",question:"Respecto a la gestión clínica, elige la opción INCORRECTA:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`El modelo de Unidades de Gestión Clínica tiene como objetivo fundamental la efectividad en la gestión de
los recursos disponibles.`,incorrect_answers:[`Pretende el desarrollo de la atención sanitaria mediante la integración de las decisiones clínicas y las de
coste, en la que la buena práctica clínica y el paciente cobran mayor relevancia que en los modelos de
atención más tradicionales de los hospitales.`,`Desarrollar la actividad asistencial, docente e investigadora de los servicios clínicos de forma reglada en
torno a un acuerdo de gestión que recoge la actividad a realizar por las Unidades.`,`El desarrollo de guías de buenas prácticas clínicas conjuntas entre los servicios que forman una Unidad de
Gestión es uno de los principales activos de este modelo.`]},{id:"16",question:`¿Qué premisas se debe cumplir para conseguir los siguientes objetivos planteados en la gestión clínica: mejorar
la eficiencia, mejorar el funcionamiento y organización hospitalaria, contribuir a la satisfacción de los
profesionales y convertir al paciente en el protagonista del sistema sanitario? Elige la opción INCORRECTA`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Contrato de Gestión con objetivos de mejora a medio y largo plazo (asistenciales, de calidad, docentes e
investigadores).`,incorrect_answers:["Voluntad de la Dirección y de los servicios asistenciales.","Liderazgo y formación gestora del jefe de la unidad.","Integración de la enfermería y resto de profesionales en el proyecto."]},{id:"17",question:`Para ser incluidos como parte de la cartera de servicios comunes del Sistema Nacional de Salud, las técnicas,
tecnologías o procedimientos, ¿qué requisitos deberán reunir?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Contribuir de forma eficaz a la prevención, al diagnóstico o al tratamiento de enfermedades.",`Aportar una mejora, en términos de seguridad, eficacia, efectividad, eficiencia o utilidad demostrada,
respecto a otras alternativas facilitadas actualmente.`,`Cumplir las exigencias que establezca la legislación vigente en el caso de que incluyan la utilización de
medicamentos, productos sanitarios u otros productos.`]},{id:"18",question:`¿Qué Real Decreto establece la cartera de servicios comunes del Sistema Nacional de Salud y el procedimiento
para su actualización?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Real Decreto 1030/2006, de 15 de septiembre.",incorrect_answers:["Real Decreto legislativo 1/1994, de 20 de junio.","Real Decreto 1030/2010, de 15 de septiembre.","Ninguna respuesta es correcta."]},{id:"19",question:"¿Qué técnicas, tecnologías o procedimientos se incluirán en la cartera de servicios comunes?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Ninguna respuesta es correcta.",incorrect_answers:["Las que se encuentren en fase de investigación clínica, salvo los autorizados para uso compasivo.","Las que no guarden relación con enfermedad, accidente o malformación congénita.",`Las que tengan como finalidad meras actividades de ocio, descanso, confort, deporte o mejora estética o
cosmética, uso de aguas, balnearios o centros residenciales u otras similares.`]},{id:"20",question:"¿Cuál NO es un programa de salud en Drago-AP?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Abordaje de la diabetes mellitus en Canarias.",incorrect_answers:["Salud Infantil.","Salud oral.","Enfermedad vascular ateroesclerótica."]},{id:"21",question:"Señale la opción CORRECTA en relación con el concepto de Bioética.",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`El estudio sistemático de la conducta humana en el área de las ciencias de la vida y del cuidado sanitario,
en cuanto que tal conducta se examina a la luz de los valores y de los principios morales.`,incorrect_answers:["Conjunto de deberes y obligaciones morales que tienen los profesionales de una determinada materia.",`El estudio sistemático de la conducta humana en el área de las ciencias de la vida y del cuidado sanitario,
en cuanto que tal conducta se examina a la luz de las obligaciones morales.`,`Es un problema o cuestión materia de discusión y por tanto en su resolución pueden barajarse distintas
posibilidades.`]},{id:"22",question:"¿Cuándo se utiliza por primera vez el término bioética?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"En 1970 Van Rensselaer Potter.",incorrect_answers:["En 1970 en el Informe Belmont.","En 1964 en la Declaración de Helsinki.","En 1947 en el Código de Núremberg."]},{id:"23",question:`En 1979 en el Informe Belmont, se enuncian los tres primeros principios de la bioética. Señale la respuesta
CORRECTA.`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Respeto a las personas, beneficencia y justicia.",incorrect_answers:["Autonomía, beneficencia y no maleficencia.","Autonomía, justicia y no maleficencia.","Respeto a las personas, no maleficencia y justicia."]},{id:"24",question:"Señale la opción CORRECTA en relación con el principio de Autonomía:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Obligación de respetar la libertad, la conciencia de las personas y sus creencias particulares.",incorrect_answers:["Obligación de primum non nocere.","Obligación de tratar a todos por igual, con equidad.",`Obligación de respetar el carácter confidencial de los datos referentes a su salud y que nadie pueda acceder
a ellos sin previa autorización.`]},{id:"25",question:"Señale la opción INCORRECTA en relación al Consentimiento informado:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"El paciente no tiene derecho a revocar su consentimiento en ningún momento.",incorrect_answers:[`No será necesario en el caso de que el paciente manifieste expresamente que no quiere ser informado; si
existe un riesgo vital para la salud pública y cuando la intervención sea indispensable por riesgo vital y no es
posible conseguir autorización.`,`Será verbal, considerando las siguientes excepciones: intervención quirúrgica, procedimientos diagnósticos
invasores y procedimientos que suponen riesgos o inconvenientes notorios que se prevea van a tener una
repercusión negativa en el paciente.`,`Se define como la conformidad libre, voluntaria y consciente de un paciente, manifestada en el pleno uso de
sus facultades después de recibir la información adecuada, para que tenga lugar una actuación que afecta a
su salud.`]},{id:"26",question:`Señala la respuesta INCORRECTA en relación a la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la
autonomía del paciente y de derechos y obligaciones en materia de información y documentación clínica.`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Supone en España el primer reconocimiento formal de derechos de los pacientes.",incorrect_answers:["Ha actualizado y ampliado los derechos reconocidos en la Ley General de Sanidad.",`Ha instaurado nuevos derechos como: voluntades anticipadas y segunda opinión, modificando a los 16 la
mayoría de edad sanitaria.`,"Se espera de esta Ley reforzar y dar un trato preferencial al derecho a la autonomía de la persona."]},{id:"27",question:"Señala la respuesta incorrecta con respecto a la ética de la virtud:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Filosofía desarrollada por Hipócrates.",incorrect_answers:["Tiene que ver con la búsqueda de vivir una vida moral.","Dicta que adquirimos la virtud a través de la práctica.","Da privilegio al carácter moral de las personas."]},{id:"28",question:"Los pasos del Método deliberativo en Ética clínica son: Señale la opción CORRECTA",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Análisis de los hechos, de los valores y de los deberes.",incorrect_answers:["Análisis de los hechos y de los deberes.","Análisis de los valores, de las normas y de las obligaciones.","Análisis de los valores, de los hechos y de las obligaciones."]},{id:"29",question:"El Método Deliberativo en Ética clínica fue propuesto por:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Diego Gracia Guillén.",incorrect_answers:["Van Rensselaer Potter.","La OMS.","La UNESCO."]},{id:"30",question:`Señala la respuesta INCORRECTA, en relación a los Principios de Ética Biomédica, según de Tom L.
Beauchamp y James F. Childress:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"No maleficencia, equidad, Autonomía y Beneficencia.",incorrect_answers:["No maleficencia, Justicia, Autonomía y Beneficencia.","Beneficencia consiste en la obligación de no hacer daño y aumentar al máximo los beneficios.","Los principios de primer nivel son no maleficencia y justicia."]},{id:"31",question:"¿Cuál es la finalidad de la entrevista clínica? Elige la opción INCORRECTA.",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Garantizar con la recogida de información puntual la valoración de los cuidados individuales y su
documentación.`,incorrect_answers:[`Adquirir información específica y necesaria, tanto a nivel verbal como no verbal, para identificar los
problemas de salud.`,"Facilitar la administración de cuidados de calidad.",`Tras recoger los datos y convertirlos en información, puede formular diagnósticos y planificar las actividades
en base a ellos.`]},{id:"32",question:`¿Cuáles son los tipos de relación entre médicos y pacientes, según el grado de control de unos u otros en la
interacción? Elige la opción INCORRECTA`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Relación no consumista.",incorrect_answers:["Relación paternalista.","Relación mutual.","Relación ausente."]},{id:"33",question:`¿Cuáles son los elementos principales a destacar en el entrevistador en la fase exploratoria? Elige la opción
INCORRECTA`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Negociación.",incorrect_answers:["Obtener información.","Abrir el diálogo","Baja reactividad."]},{id:"34",question:"En la escucha reflexiva, el parafraseo se define como:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Sin repetir lo dicho por la persona entrevistada, planteamos el significado de lo que dice.",incorrect_answers:["Repetir las palabras que ha dicho la persona y que nos parezcan importantes.","Hacemos notar las emociones que se revelan detrás de lo que nos dice.","Pueden servir para la reflexión o para remarcar algo que se ha dicho."]},{id:"35",question:"¿Quién desarrolló el protocolo para comunicar malas noticias más utilizado?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Barley Buckman.",incorrect_answers:["Rabow y Mcphee.","Maguire y Faulkner.","Ninguna es cierta."]},{id:"36",question:"¿Cuántas fases tiene el protocolo de Barley Buckman?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"6 fases.",incorrect_answers:["4 fases.","3 fases.","5 fases."]},{id:"37",question:"¿Cuáles son las características del paciente difícil según Groves? Señala la opción INCORRECTA:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Somatizador.",incorrect_answers:["Pasivo-dependiente.","Exigente-agresivo.","Manipulador-masoquista."]},{id:"38",question:"¿Qué funciones corresponden al médico de familia respecto al manejo de los somatizadores?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Prescribir medicación psicotrópica adecuada si es necesario.","Detectar a los pacientes somatizadores en atención primaria.","Ofrecer tratamiento psicológico y rehabilitador sencillo."]},{id:"39",question:"¿Qué se tiene que considerar en la fase resolutiva de la entrevista clínica? Elegir la opción INCORRECTA.",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"No resaltar que ha llegado el momento del cierre.",incorrect_answers:["Resumir la sesión y el plan de actuación.","Aclarar los pasos siguientes.","Tomar precauciones."]},{id:"40",question:`Antes de empezar la entrevista clínica, es conveniente considerar los siguientes aspectos: Elige la opción
INCORRECTA.`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Ordenador apagado.",incorrect_answers:["Mesa ordenada.","Filtrar interrupciones.","Historias, analítica y otras pruebas a mano."]},{id:"41",question:`Entre los objetivos específicos del Plan de Uso Responsable de Medicamentos para el paciente Polimedicado
están (señale la opción FALSA ) :`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Promover el desecho inadecuado de los medicamentos caducados.",incorrect_answers:["Mejorar el cumplimiento terapéutico en los pacientes crónicos polimedicados.","Incrementar el conocimiento de los pacientes respecto a su medicación.","Detectar problemas relacionados con el medicamento y solucionarlos."]},{id:"42",question:`El Uso racional de antibióticos se refiere a aquellos procesos destinados a asegurar que los medicamentos, con
dosis, vía de administración y duración de su uso sean los más beneficiosos y seguros para los pacientes y la
comunidad en términos de ( señale la opción INCORRECTA ) :`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Tolerancia.",incorrect_answers:["Uso costo-efectivo.","Minimizar desarrollo de resistencia.","Minimizar efectos adversos o tóxicos."]},{id:"43",question:"Entre los criterios para un uso racional antibióticos , se encuentra: Señale la opción CORRECTA.",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas las respuestas anteriores son correctas",incorrect_answers:["Tratar con antibióticos las infecciones de presumible etiología bacteriana.","Dosis, frecuencia y vías de administración adecuadas.","Tratar por tiempos adecuados."]},{id:"44",question:`Entre las estrategias concretas para prevenir los errores de medicación en la prescripción están ( señale la
opción FALSA ) :`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Utilizar abreviaturas siempre que sea posible en la frecuencia y vía de administración.",incorrect_answers:["Especificar la enfermedad que se está tratando.","Revisar la dosis y frecuencia cuando no se tenga claro.","Revisar función renal y hepática antes de prescribir los medicamentos."]},{id:"45",question:`Cuando hablamos del uso racional de medicamentos nos referimos a todas aquellas funciones que deben
realizarse por parte de las unidades o servicios de farmacia en :`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas son correctas",incorrect_answers:["Atención primaria","Atención hospitalaria y especializada","En las oficinas de farmacia"]},{id:"46",question:`Según la OMS, en su Guía de la buena prescripción, a la hora de comparar las diversas alternativas terapéuticas,
para hacerlo de manera científica y objetiva debemos considerar ( señale la opción CORRECTA ) :`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Perfil farmacológico, eficacia, seguridad, conveniencia y coste",incorrect_answers:["Problema referido, conveniencia y coste","Diagnóstico médico, seguridad, vía de administración y coste","Ninguna de las anteriores"]},{id:"47",question:`El BOLCAN es un boletín informativo farmacoterapéutico con la finalidad de proporcionar información y material
para la formación sobre el uso racional de medicamentos que se edita desde noviembre de 2008 con una
periodicidad ( señale la opción CORRECTA ) :`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Trimestral",incorrect_answers:["Bimestral","Semestral","Anual"]},{id:"48",question:`Según el Plan de Uso Responsable de Medicamentos ( URM ) del Servicio Canario de la Salud ( SCS ) para
pacientes crónicos polimedicados ( señale la respuesta CORRECTA ) :`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Estudios han encontrado que sólo el 30% de los mayores de 65 años que toman 8 o más medicamentos son
capaces de recordar las instrucciones sobre su administración`,incorrect_answers:[`Los estudios de que disponemos muestran que todos los mayores de 65 años son capaces de recordar las
instrucciones sobre su administración`,`No hay estudios que demuestren que los mayores de 65 años que toman 5 medicamentos son incapaces de
recordar las instrucciones sobre su administración`,"Ninguna de las respuestas anteriores es correcta"]},{id:"49",question:`Durante el embarazo se producen en la mujer una serie de cambios fisiológicos que pueden modificar la
farmacocinética en las distintas fases de la misma, desde la absorción hasta la eliminación del mismo. En la fase
de absorción es FALSO que :`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Aumenta la velocidad del vaciado gástrico",incorrect_answers:["Se produce un enlentecimiento del vaciado gástrico","Disminuye la motilidad gastrointestinal","Aumenta el flujo sanguíneo intestinal"]},{id:"50",question:`En cuanto a las Reacciones Adversas a Medicamentos ( RAM ) deben ser notificadas por los profesionales
sanitarios : médicos, dentistas, enfermeras, farmacéuticos, etc., cuando sospechen que se produce a un
medicamento en el ejercicio profesional. Irá dirigida al Centro de Farmacovigilancia de la Comunidad Autónoma y
se formalizará a través de la ( señale la opción CORRECTA ) :`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"La tarjeta amarilla",incorrect_answers:["La tarjeta roja","La tarjeta verde","La tarjeta azul"]},{id:"51",question:"En relación al EEG en neonatos, señale la respuesta correcta:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`La actividad electroencefalográfica continua en vigilia es predominante sobre la semana 34 de edad
gestacional.`,incorrect_answers:[`La actividad electroencefalográfica continua en vigilia es predominante sobre la semana 30 de edad
gestacional.`,`La actividad electroencefalográfica continua en vigilia es predominante sobre la semana 32 de edad
gestacional.`,`La actividad electroencefalográfica continua en vigilia es predominante sobre la semana 38 de edad
gestacional.`]},{id:"52",question:"El montaje referencial en el registro EEG se utiliza para:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Valorar el área de mayor electronegatividad.",incorrect_answers:["Detectar la presencia de descargas epileptiformes buscando la inversión de fase.","No es necesario y además es poco útil.","Descartar lesión tumoral."]},{id:"53",question:"En relación a los artefactos en el registro electroencefalográfico, señale la opción correcta:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Al cerrar los ojos el movimiento conjugado de los mismos se refleja en derivaciones frontales.",incorrect_answers:["En el caso de montajes monopolares el artefacto aparece siempre en un único canal.","Los artefactos por movimientos oculares aparecen típicamente en derivaciones O1 y O2.",`La carga eléctrica de la retina es la responsable de los cambios de potencial detectado en derivaciones
próximas al ojo.`]},{id:"54",question:"¿Qué elementos de los siguientes debe formar parte de un electroencefalógrafo?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todos deben formar parte de un electroencefalógrafo.",incorrect_answers:["Calibrador.",`Amplficador que aumente el voltaje de la señal de la actividad cerebral, con control de sensibilidad, filtrado,
etc.`,"Conexión de tierra."]},{id:"55",question:"Existe evidencia de que la actividad eléctrica registrada en scalp representa:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Actividad derivada de los potenciales post-sinápticos de las neuronas corticales, principalmente de las
células piramidales.`,incorrect_answers:["Actividad de campo lejano de origen desconocido.","Actividad generada por estímulos somatosensoriales y visuales.","Actividad bioeléctrica generada principalmente en tronco y cerebelo."]},{id:"56",question:"Los filtros de alta frecuencia en el EEG de rutina no deben ser inferiores a:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"70 Hz.",incorrect_answers:["1500 Hz.","125 Hz.","15 Hz."]},{id:"57",question:"En relación a los artefactos más frecuentes en el EEG:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Están provocados por el ECG y los movimientos oculares.",incorrect_answers:["Se asocian a la respiración.","Tienen que ver con la deglución.","Son los mal llamados ritmos talámicos."]},{id:"58",question:"En relación a la actividad delta brushes en el EEG infantil, señale la opción verdadera:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas son incorrectas",incorrect_answers:["Aparece únicamente durante sueño.","Persiste hasta los 10 años de vida.","Nunca aparece en prematuros."]},{id:"59",question:"En relación al ritmo mu del EEG, todas las siguientes afirmaciones son ciertas excepto:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Suele ser simétrico y síncrono entre ambos hemisferios.",incorrect_answers:["Suele tener una frecuencia aproximada de 10 Hz.","Es un ritmo normal que aparece en infancia y en adultos.","Desaparece al realizar movimiento de la extremidad contralateral."]},{id:"60",question:"Señale la respuesta correcta:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`La principal fuente de actividad del EEG deriva de las células piramidales de las capas III y/o V del córtex
cerebral.`,incorrect_answers:[`La principal fuente de actividad del EEG deriva de las células piramidales de las capas I y/o II del córtex
cerebral.`,`La principal fuente de actividad del EEG deriva de las células piramidales de las capas IV y/o VI del córtex
cerebral.`,"Ninguna es correcta."]},{id:"61",question:"Señale la falsa de entre las peculiaridades de las crisis del lóbulo frontal.",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Nunca se confunden con pseudocrisis.",incorrect_answers:["Suelen ser crisis de corta duración.","Típicamente se inician durante el sueño.","La recuperación postictal suele ser rápida."]},{id:"62",question:"Una vez alcanzada la edad adulta, el patrón o trazado fisiológico en vigilia no incluye:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Presencia de ondas agudas a vértex.",incorrect_answers:["Presencia de ritmos beta en derivaciones anteriores.","Ritmos alpha posteriores a una frecuencia entre 8-12 Hz.","Un patrón o trazado de bajo voltaje generalizado cuando se le solicita atención al paciente."]},{id:"63",question:`El registro electroencefalográfico intracraneal se puede utilizar con los siguientes tipos de
electrodos:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todo lo anterior.",incorrect_answers:["Profundos intracraneales.","De foramen oval.","Subdurales."]},{id:"64",question:`¿En torno a qué edad se puede registrar un ritmo de vigilia a 4 ciclos/segundo en regiones posteriores en el
electroencefalograma?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"A los 3-4 meses.",incorrect_answers:["A las 35 semanas de gestación.","Al nacimiento a término.","A los 6 años."]},{id:"65",question:"¿Qué es falso en relación con los eventos paroxísticos no epilépticos de tipo psicógeno?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Son muy fácilmente distinguibles de crisis frontales.",incorrect_answers:["Se suelen confundir con epilepsia fármaco-resistente.","Representan un volumen importante de pacientes ingresados en las unidades de epilepsia (vídeo-EEG).","El EEG suele ser normal."]},{id:"66",question:"En relación a la monitorización vídeo-EEG mediante electrodos intracraneales:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Se utilizan cuando sea necesario delimitar la zona a resecar durante la cirugía no lesional.",incorrect_answers:["Nunca se utilizan para realizar estimulación de zonas funcionales.","Únicamente se utiliza si el estudio de resonancia cerebral y el electroencefalograma son concordantes.","Nunca se utilizan dentro de la evaluación pre-quirúrgica de la cirugía de la epilepsia."]},{id:"67",question:"¿Con qué tipo de epilepsias se debe realizar el diagnóstico diferencial de las parasomnias REM?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Epilepsia del lóbulo frontal.",incorrect_answers:["Epilepsia del lóbulo temporal.","Epilepsia del lóbulo parietal.","Epilepsia del lóbulo occipital."]},{id:"68",question:"Señale la opción correcta en relación a la monitorización vídeo-EEG prolongada:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"El registro de un EEG normal no excluye el diagnóstico de epilepsia.",incorrect_answers:["No es correcto realizar activaciones durante la prueba.","Es muy infrecuente registrar eventos tipo pseudocrisis.","El registro de un EEG normal excluye el diagnóstico de epilepsia."]},{id:"69",question:"¿A partir de qué semana de edad gestacional se suele presentar reactividad a estímulos en el EEG?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Semana 32-34.",incorrect_answers:["Semana 26-28.","Semana 28-30.","Semana 38-40."]},{id:"70",question:"En relación con la maniobra de activación del EEG por hiperventilación, señale la respuesta correcta.",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Se recomienda que el ritmo sea de 15-20 respiraciones por minuto.",incorrect_answers:["Si la lentificación del trazado se encuentra en pacientes mayores de 14 años se considera patológica.","La lentificación de mayor amplitud se observa en regiones anteriores en niños.","Todas las respuestas son incorrectas."]},{id:"71",question:"Respecto a los artefactos en el registro electroencefalográfico, señale la opción falsa.",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Los movimientos del paciente no causan ningún tipo de artefacto.",incorrect_answers:["Favorecen su aparición la mala colocación y el mal control de los electrodos.","Favorecen su aparición una anormal elevada resistencia de los electrodos.","Artefacto es toda señal no proveniente de actividad cortical cerebral."]},{id:"72",question:"La estimulación por hiperventilación está contraindicada en:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas las anteriores son correctas.",incorrect_answers:["Hemorragia intracraneal.","Patología cardiopulmonar.","Hemorragia subaracnoidea."]},{id:"73",question:"En relación al ritmo Alpha, señale la respuesta incorrecta:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"La frecuencia es más alta en ancianos.",incorrect_answers:["La frecuencia es de entre 8-13 Hz.","Se registra en regiones occipitales.","Se atenúa con la atención."]},{id:"74",question:"En ningún caso se podrá hacer un diagnóstico de muerte cerebral si:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["La temperatura del paciente es inferior a 32ºC.","Si el coma es de origen desconocido.","Si está bajo las influencias de fármacos depresores del SNC."]},{id:"75",question:"En relación a las variantes EEG benignas y patrones EEG de significado incierto, es falso que:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Las puntas benignas de sueño suelen mostrar una amplitud y duración superior a los 50uV y 50ms
respectivamente.`,incorrect_answers:["El ritmo central de Ciganek tiene morfología arciforme.","La variante psicomotora o actividad theta rítmica no asocia mayor probabilidad de crisis.",`Las descargas electroencefalográficas rítmicas del adulto (SREDA) pueden presentarse en rachas de varios
segundos hasta minutos.`]},{id:"76",question:"De lo siguiente uno se considera un artefacto durante la fotoestimulación y el EEG:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Respuesta fotomiógena.",incorrect_answers:["Respuesta fotomioclónica.","Respuesta fotoparoxística.","Arrastre fótico."]},{id:"77",question:`De forma general, las frecuencias más efectivas para evocar patrones anómalos durante la E.L.I. (estimulación
luminosa intermitente) son:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"10-20 Hz.",incorrect_answers:["1-3 Hz.","3 Hz.","50 Hz."]},{id:"78",question:`Si estamos realizando un EEG a un paciente adulto en vigilia, colaborador y con ojos cerrados, y observamos
una actividad de base formada por una actividad de bajo voltaje difusa sin ritmo alfa, señale la correcta:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Es un trazado de bajo voltaje y se considera dentro de límites de la normalidad.",incorrect_answers:["Es indicativo de que el paciente se ha dormido de forma súbita y está en fase de sueño NREM.","Es debido a una lesión del troncoencéfalo, con mal pronóstico.","Ninguna de las opciones es correcta."]},{id:"79",question:"Si hablamos sobre los patrones de significado incierto del EEG, señale la opción falsa:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:'La presencia de "puntas en empalizada" bilaterales es patológica.',incorrect_answers:["Las descargas rítmicas subclínicas del adulto (SREDA) pueden evolucionar.",'Las "ráfagas 14-6 Hz" y las "ráfagas punta-onda 6 Hz" suelen aparecer en un EEG en un mismo individuo.','Las "puntas benignas esporádicas del sueño" nunca alteran la actividad de fondo del EEG.']},{id:"80",question:"En cuanto al ritmo alfa y al ritmo mu, señale la respuesta verdadera:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Ambos ritmos se encuentran dentro del rango alfa.",incorrect_answers:["Ambos ritmos son reactivos a la maniobra de apertura/cierre ocular.","Presentan un gran voltaje, mayor a 200 microV.","Ambos se observan en región occipital."]},{id:"81",question:"En cuanto a la realización de estudios EEG en neonatos, señale la respuesta falsa:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Se recomienda valorar la reactividad a la estimulación lumínica intermitente (ELI).",incorrect_answers:["Se debe añadir al menos dos registros poligráficos a los electrodos convencionales de registro.","El empleo de fármacos sedantes para su realización está en desuso.",`Se puede modificar la posición de los electrodos de registro en caso de coincidir con vías intravenosas,
hematomas, etc., siempre que sea de manera bilateral y simétrica.`]},{id:"82",question:"En cuanto a la continuidad del trazado EEG en neonatos prematuros, señale la correcta:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`En neonatos a término, la actividad de fondo en sueño NREM se denomina "trazado alternante" y se
caracteriza por la presencia de periodos de disminución de voltaje intercalados con periodos con mayor
voltaje.`,incorrect_answers:["Cuanto más prematuro es el neonato, más continuo es el trazado.","Cuanto más cortos sean los periodos de atenuación del trazado, más prematuro es el neonato.","En neonatos a término, la actividad de fondo en vigilia es discontinua."]},{id:"83",question:"En el sueño NREM en neonatos, señale la opción correcta:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"El trazado alternante puede aparecer hasta las 44 semanas EG.",incorrect_answers:["La actividad de fondo en sueño NREM es continua antes de las 36 semanas EG.","El sueño NREM en neonatos a término muestra una asimetría interhemisférica.","Los husos de sueño son inútiles en la valoración de sueño NREM ."]},{id:"84",question:"Señale la respuesta correcta en relación con el EEG de lactantes entre 2-12 meses en vigilia:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"A los dos meses, existe una actividad delta de distribución difusa.",incorrect_answers:["El ritmo dominante posterior aparece a la edad de 6 meses.","El ritmo dominante posterior suele ser de 3-4 Hz a los 12 meses.","El bloqueo del ritmo dominante posterior a la apertura ocular aparece al año de vida."]},{id:"85",question:"Señale la respuesta correcta en relación con el EEG de niños entre 3-5 años en vigilia:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Si colaboran para la maniobra de hiperventilación, ésta induce una marcada lentificación generalizada de la
actividad de fondo.`,incorrect_answers:["El ritmo dominante posterior a 8 Hz aún no se ha establecido.","El trazado de bajo voltaje se considera una variante de la normalidad.","Siempre aparecen ondas agudas positivas occipitales durante el sueño (POSTS)."]},{id:"86",question:"¿Qué estructuras determinan la frecuencia de la banda alfa?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Está determinado por el potencial de membrana de las células talamocorticales y las entradas sinápticas
desde el sistema reticular activador ascendente.`,incorrect_answers:[`Se determina por actividad espontánea de las células corticales cuando finaliza el efecto inhibitorio de las
células del núcleo reticular.`,"Está determinado por la activación del núcleo reticularis y por proyecciones del núcleo talámico intralaminar.",`Se determina por proyecciones del núcleo talámico intralaminar y por la inhibición de las neuronas tálamo
corticales.`]},{id:"87",question:"En cuanto a la oximetría de pulso en la polisomnografía nocturna, ¿cuál de las siguientes es falsa?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Los pulsioxímetros son fiables colocados sobre cualquier lugar del organismo.",incorrect_answers:["El pulsioxímetro mide la saturación de oxígeno mediante emisores-receptores de luz roja e infrarroja.","El pulsioxímetro es capaz de calcular la frecuencia cardíaca.","El pulsioxímetro mide los cambios de presión de la onda de pulso con un sensor de fotopletismografía."]},{id:"88",question:"En un estudio polisomnográfico de rutina, ¿qué sensor no es necesario?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"EMG de brazos.",incorrect_answers:["EOG.","EMG de mentón.","Pulsioxímetro."]},{id:"89",question:"Respecto a la comprobación de las impedancias en los estudios de sueño, señale la respuesta correcta:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Se pueden comprobar de manera numérica en la pantalla del ordenador.",incorrect_answers:["Las impedancias se deben comprobar siempre antes de colocar los electrodos y sensores al paciente.","Muestran el contacto entre el electrodo y la caja de entrada.","Nunca se pueden comprobar mientras se colocan los electrodos."]},{id:"90",question:"Los actígrafos, ¿qué tipo de señal registran?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Señal de movimiento.",incorrect_answers:["Señal EEG.","Señal ECG.","Combinaciones de todas las señales descritas."]},{id:"91",question:`En cuanto a la electrónica recreativa (apps y sistemas no certificados) que emiten datos sobre sueño, señale la
respuesta correcta:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"No se recomienda su uso para realizar diagnósticos o tratamientos médicos.",incorrect_answers:["Todos ellos tienen respaldo científico sobre la sensibilidad de las variables que miden.","Se consideran análogos a la polisomnografía.","Los algoritmos que emplean para analizar las variables son de acceso público."]},{id:"92",question:"Señale qué no es característico de la fase N1 del sueño NREM:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Husos sigma.",incorrect_answers:["Movimientos oculares conjugados lentos.","Frecuencias de bajo voltaje entremezcladas a 4-7 Hz.","Ondas agudas del vértex."]},{id:"93",question:"En el paciente con trastorno de sueño, señale la correcta:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Es indispensable y fundamental la historia clínica detallada específica del sueño.",incorrect_answers:["Lo primordial es el testimonio del compañero de habitación.","No hace falta anamnesis y basta con la realización de una PSG.","Es suficiente con emplear cuestionarios específicos del trastorno de sueño que cuenta el paciente."]},{id:"94",question:`Para la valoración correcta de cada estadio de sueño, la Academia Americana de Sueño refiere que debe
valorarse por épocas de:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"30 segundos.",incorrect_answers:["10 segundos.","20 segundos.","Como más cómodo se sienta el que interpreta la prueba."]},{id:"95",question:"De las siguientes señales todas, excepto una, son necesarias para diferenciar las fases de sueño, señálela:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Termistor.",incorrect_answers:["EOG.","EMG.","EEG."]},{id:"96",question:`Si hablamos de las diferencias clínicas entre la parasomnia del sueño no REM y la epilepsia del lóbulo frontal,
señale la correcta:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"En ambas enfermedades, el EEG nocturno suele ser normal.",incorrect_answers:[`La duración de los fenómenos motores es menor en la parasomnia, en comparación a la epilepsia del lóbulo
frontal.`,"No existen diferencias en cuanto a la sintomatología.",`En las parasomnias, los hijos suelen tener mayor riesgo de padecer esta patología si los padres la tuvieron,
al contrario que en la epilepsia del lóbulo frontal.`]},{id:"97",question:"En cuanto a las parasomnias del sueño no REM, señale la correcta:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Se inician en fase profunda de sueño (N3).",incorrect_answers:["No se asocian a inestabilidad del sueño.","Predisponen a padecer epilepsia.","Son más frecuentes en etapas finales del sueño."]},{id:"98",question:"Señale la opción verdadera respecto a las parasomnias:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"El síndrome de la cabeza explosiva es indoloro.",incorrect_answers:["El síndrome de la cabeza explosiva aparece típicamente en N3.","La somniloquia aparece exclusivamente en sueño NREM.","La enuresis se considera un tipo de incontinencia urinaria durante el sueño en los niños."]},{id:"99",question:`Los episodios de trastorno de conducta del sueño REM pueden estar asociados a distintas condiciones, señale la
incorrecta:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Benzodiacepinas.",incorrect_answers:["Narcolepsia.","Sinucleopatías.","Antidepresivos."]},{id:"100",question:"¿Cuál de las siguientes no es una parasomnia?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Epilepsia nocturna.",incorrect_answers:["Sonambulismo.","Síndrome la cabeza explosiva.","Trastorno por pesadillas."]},{id:"101",question:"El trastorno de conducta durante el sueño REM puede ser la primera manifestación de:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["Atrofia multisistémica.","Enfermedad de Parkinson.","Todas son falsas."]},{id:"102",question:"En el diagnóstico del trastorno de conducta del sueño REM, es típico en la polisomnografía:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Ausencia de atonía en el EMG chin en fase REM.",incorrect_answers:["Latencia a sueño REM acortada.","Incremento del movimiento ocular registrado en el EOG en fase REM.","Despertares frecuentes."]},{id:"103",question:"En el trastorno de conducta en fase REM, en la arquitectura de sueño al realizar una PSG:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"No se observan alteraciones.",incorrect_answers:["Observamos un aumento en la proporción de fase REM.","Observamos una reducción en la proporción de fase REM.","La fase N2 está aumentada."]},{id:"104",question:"En el trastorno de conducta en fase REM, existe la siguiente característica:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Desaparece la atonía característica de esta fase.",incorrect_answers:["Observamos ritmos theta continuos característicos en el EEG.","Se mantiene la atonía característica de esta fase.","Irrupción de actividad paroxística intermitente."]},{id:"105",question:"El insomnio infantil se suele relacionar con:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Asociación inadecuada o inapropiada de límites.",incorrect_answers:["Déficit de hierro.","Reflujo gastroesofágico (RGE).","Retraso de maduración circadiana por prematuridad."]},{id:"106",question:"En el insomnio crónico, indique la falsa:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Según la ICSD-3, la dificultad para dormir y las consecuencias diurnas se presentan como mínimo 3 veces
por semana.`,incorrect_answers:["Es infrecuente recurrir a las pruebas complementarias (por ejemplo PSG).","Según la ICSD-3, las dificultades en la conciliación del sueño no se justifican por cuestiones horarias.",`Según la ICSD-3, la dificultad para dormir y las consecuencias diurnas se presentan como mínimo durante 1
mes.`]},{id:"107",question:"¿En qué situaciones se debe realizar un estudio de sueño en el insomnio?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Cuando exista sospecha de un trastorno respiratorio de sueño asociado.",incorrect_answers:["Cuando se sospeche un trastorno depresivo.","Cuando se explique por una enfermedad somática subyacente.","En todos los casos descritos."]},{id:"108",question:"La excesiva somnolencia diurna:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas son ciertas.",incorrect_answers:["Podría ser indicativo de una mala higiene de sueño.","El test de latencias múltiples de sueño puede ser un método para objetivarlo y cuantificarlo.","El test de Epworth consiste en unas preguntas que permiten valorar subjetivamente la somnolencia."]},{id:"109",question:"Para el diagnóstico del insomnio no se suele emplear el estudio PSG, sin embargo, estaría indicado para:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Insomnio que empeora con tratamiento hipnótico.",incorrect_answers:["Insomnio psicofisiológico.","Insomnio asociado a trastorno por estrés postraumático.","Insomnio debido a trabajo a turnos."]},{id:"110",question:"En el insomnio infantil pueden influir muchos factores, entre ellos se encuentra:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["Factores genéticos.","Higiene del sueño.","Ambiente familiar."]},{id:"111",question:"¿Qué factores son clave en el tratamiento del insomnio?, señala la correcta:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Horario regular de sueño.",incorrect_answers:["Realizar ejercicio físico por la noche.","Benzodiacepinas como única medida.","Todas son falsas."]},{id:"112",question:"¿Cuál es el tipo de insomnio más frecuente en la edad pediátrica?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Insomnio conductual.",incorrect_answers:["Insomnio por fármacos.","Insomnio debido a trastornos primarios del sueño.","Insomnio idiopático."]},{id:"113",question:"¿Cuál de los siguientes es causa y/o factor desencadenante de insomnio en los adolescentes?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas son ciertas",incorrect_answers:["Alteración de la higiene del sueño.","Comorbilidades psiquiátricas (TDAH, ansiedad, ...).","Retraso de fase."]},{id:"114",question:"Señale la respuesta cierta respecto al ritmo circadiano:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`El ritmo circadiano permite predecir aspectos fisiológicos, bioquímicos e incluso conductuales de distintos
organismos.`,incorrect_answers:["En el ser humano, todas las funciones fisiológicas tienen una duración de 24 horas.","El ritmo circadiano está única y exclusivamente mediado por el ciclo luz-oscuridad.","En el mundo moderno de los países desarrollados, la cronodisrupción es algo excepcional."]},{id:"115",question:"En cuanto a los componentes y funcionamiento del sistema circadiano, ¿cuál es correcta?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"No sólo existe el marcapasos central, también existen marcapasos periféricos.",incorrect_answers:["El principal marcapasos se encuentra en el bulbo raquídeo.","La actividad física es la principal sincronizadora del ritmo circadiano.","La regulación del ciclo sueño-vigilia depende sólo del proceso circadiano."]},{id:"116",question:"Señale la correcta en relación con los métodos de medición del sistema circadiano:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`El ritmo de temperatura corporal periférica o distal es un marcador circadiano válido y es preferible a la
medición de temperatura central por su mayor comodidad.`,incorrect_answers:["El único método fiable para la evaluación de los ritmos circadianos es el ritmo de secreción de la melatonina.","La actigrafía no está aceptada por ninguna asociación relacionada con la medicina del sueño.","El ritmo de temperatura corporal central aumenta en la fase de sueño por lo que es un marcador válido."]},{id:"117",question:"En cuanto al Síndrome de Retraso de la Fase de Sueño, señale la incorrecta:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Es más frecuente en personas mayores.",incorrect_answers:["Algunos síntomas pueden confundirse con un insomnio de conciliación.","Es más frecuente en personas jóvenes.",`Se han descrito factores de riesgo genéticos, pero algunos hábitos también constituyen factores de riesgo
en su etiología.`]},{id:"118",question:"Los ritmos circadianos son aquellos en los que un ciclo dura, ¿cuánto?:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Alrededor de 24 horas.",incorrect_answers:["Entre uno y siete días.","Menos de 24 horas.","Menos de dos horas."]},{id:"119",question:"El reloj biológico que controla el ritmo circadiano:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas las respuestas son ciertas.",incorrect_answers:["Se encuentra en el núcleo supraquiasmático del hipotálamo.","Recibe información de células de la retina.","Está conectada con la glándula pineal."]},{id:"120",question:"En el tratamiento de los trastornos del ritmo circadiano, señale la correcta:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:[`La exposición a un estímulo luminoso de forma cíclica puede provocar un reajuste en el marcapasos
circadiano.`,"El tratamiento con melatonina ayuda a producir cambios en las fases del ritmo circadiano.","El ejercicio vigoroso por la noche induce retraso de fase."]},{id:"121",question:`Señale cuál de las siguientes no es un Trastorno del Ritmo Circadiano si nos basamos en la Clasificación
Internacional de Trastornos del Sueño (ICSD-3):`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Narcolepsia.",incorrect_answers:["Síndrome de retraso de fase sueño/vigilia.","Trastorno por ciclo sueño-vigilia diferente de 24 horas.","Síndrome de avance de fase sueño/vigilia."]},{id:"122",question:"En cuanto a los trastornos del ritmo circadiano, qué tratamiento estaría indicado de forma habitual:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas estarían indicadas.",incorrect_answers:["Medidas de higiene de sueño.","Luminoterapia.","Cronoterapia."]},{id:"123",question:"Con respecto a la Narcolepsia, ¿cuál de las siguientes opciones sería más compatible con su diagnóstico?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Una PSG nocturna con SOREMP y un TLM posterior con una latencia media de sueño de 5 minutos y 1
SOREMP.`,incorrect_answers:["Latencia media de sueño <10 minutos en todas las siestas realizadas en el (test de latencias múltiple)TLM.","Una media de latencia de sueño < 10 minutos y 1 SOREMP en el TLM.","Que en 2 siestas realizadas en el TLM haya presencia de sueño REM en los primeros 15 minutos de siesta."]},{id:"124",question:"De los siguientes enunciados, indique cuál es la falsa:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Para evaluar la conducción segura de un paciente, se prefiere el TLMS al TMV.",incorrect_answers:["Es posible emplear el Test de Osler alternativamente al TMV (test de mantenimiento en vigilia).",`Con respecto al test de latencias múltiple, una siesta dura 15 minutos desde el inicio del sueño, siempre y
cuando el paciente duerma durante la misma.`,"Para analizar la capacidad del sujeto de permanecer en estado de vigilia se emplea el TMV."]},{id:"125",question:"Con respecto al estudio de hipersomnia de origen central, señale la respuesta falsa:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"En todos los casos se puede emplear indistintamente el TLMS o el TMV.",incorrect_answers:[`El TLMS debería realizarse tras un adecuado sueño, bien documentado en las dos semanas previas al
estudio y justo tras una PSG nocturna de al menos 6h de registro.`,"Tras implantar un tratamiento, para la medición de cambios en la somnolencia, es superior el TMV al TLMS.",`Como herramienta de apoyo para la realización del diagnóstico diferencial entre narcolepsia e hipersomnia
idiopática es más eficaz el TLMS que el TMV.`]},{id:"126",question:"Para el diagnóstico de la narcolepsia tipo I, ¿cuál de las siguientes opciones parece ser la más específica?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Determinación de los niveles de hipocretinas en líquido cefalorraquídeo.",incorrect_answers:["HLA DQB1*0602.","HLA DQA1*0102.","Todas las opciones son igual de específicas."]},{id:"127",question:`De las siguientes características, ¿cuál es las más útil para el diagnóstico diferencial entre Hipersomnia idiopática
y narcolepsia?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Las siestas que realiza el paciente durante el día no son reparadoras.",incorrect_answers:[`Clínicamente el paciente presenta somnolencia diurna excesiva con una frecuencia diaria, al menos durante
un periodo de 6 meses, sin cataplejías.`,"Latencia media de sueño >10 minutos en el TLMS.","Latencia media de sueño <20 minutos en el TLMS."]},{id:"128",question:`Con respecto a las recomendaciones acerca de los requisitos técnicos necesarios para la realización del test de
mantenimiento de vigilia, señale la respuesta incorrecta:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`La situación de la fuente de luz ha de estar dentro del campo visual del paciente, de manera que nunca se
localice en la cabecera de la cama.`,incorrect_answers:[`Debe efectuarse en una habitación individual y amplia para albergar una cama de dimensiones específicas,
el equipamiento técnico necesario y espacio suficiente para la movilidad del personal y el paciente.`,"Debe estar aislada acústica y lumínicamente.","La cabeza debe descansar apoyada en posición neutra, con la musculatura cervical en reposo."]},{id:"129",question:"Con respecto a la narcolepsia, señale la respuesta falsa:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Rara vez debemos recurrir al Test de Latencias Múltiples para realizar y confirmar su diagnóstico.",incorrect_answers:["Se ha descrito su asociación con un déficit de hipocretinas en el hipotálamo posterior.","Se ha descrito su asociación con algunos antígenos HLA.","Existen formas de presentación con y sin cataplejía."]},{id:"130",question:"Con respecto a la cataplejía, señale la respuesta correcta:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Los pacientes se encuentran conscientes y se dan cuenta del episodio.",incorrect_answers:["Consiste en una hipertonía progresiva de duración inferior a 2 minutos.","No se presenta nunca en los pacientes con narcolepsia.","No se relaciona con el sueño REM"]},{id:"131",question:"La excesiva somnolencia diurna en la edad infantil se puede manifestar como:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas las repuestas son correctas.",incorrect_answers:["Sueño nocturno de larga duración con reaparición de siestas diurnas que el niño ya no hacía.","Labilidad emocional.","Hiperactividad."]},{id:"132",question:"En el test de latencias múltiple, señale la falsa:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Son fiables, independientemente del factor edad.",incorrect_answers:[`Es una exploración objetiva y validada que se utiliza para medir la tendencia fisiológica al sueño cuando se
somete al paciente a unas condiciones favorables.`,"Se basa en la suposición de que la somnolencia acorta la latencia al sueño.",`Precisa de la ausencia de factores que puedan alterarlo como privación de sueño, alteración del ritmo
circadiano...`]},{id:"133",question:"En el test de latencias múltiple (TLMS), ¿cuál de las siguientes afirmaciones es incorrecta?:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Ha sido validado para cualquier edad, desde menores de 6 años hasta mayores de 70.",incorrect_answers:[`Los niños prepúberes presentan latencias más largas y tienen menos probabilidad de quedarse dormidos
durante el TLMS que los adolescentes de más edad.`,"Los adultos jóvenes presentan latencias más cortas.","Se ha demostrado que los SOREMPs son frecuentes hasta en un 48 % de los casos."]},{id:"134",question:"En el test de latencias múltiple (TLMS), debe tenerse en cuenta varios factores. Señale la respuesta falsa:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Otros trastornos del sueño, como por ejemplo el trastorno respiratorio del sueño , no tendrían porqué alterar
el resultado de la prueba.`,incorrect_answers:["Los factores psicofisiológicos del paciente.","Las condiciones ambientales del lugar donde se realiza el estudio.","Los medicamentos (antihistamínicos, antidepresivos, ...) pueden alterar el resultado de la prueba."]},{id:"135",question:"Con respecto al test de latencias múltiples de sueño señale la respuesta falsa:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Debido a la objetividad del test no es necesario realizar un estudio de actigrafía.",incorrect_answers:[`Es recomendable la realización de una polisomnografía nocturna anterior donde el paciente deberá dormir
un número adecuado de horas la noche anterior.`,`La polisomnografía nocturna permitirá identificar posibles patologías que pueden interferir en los resultados
del test.`,"Este test no ha sido validado en trabajadores a turnos."]},{id:"136",question:"En el test de latencias múltiple, señale la respuesta falsa:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Es imprescindible también un canal de EMG en mentón y en ambos músculos tibiales anteriores, a fin de
descartar otras patologías.`,incorrect_answers:[`Los canales necesarios para las derivaciones de EEG son (C3/C4 y O1/O2) y dos de referencia en
mastoides (A1/A2).`,"Es necesario un electrodo de EKG.","Es necesario el registro de la imagen en vídeo del paciente durante la realización de la prueba."]},{id:"137",question:"En cuanto al test de latencias múltiple señale la respuesta correcta:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Existe la posibilidad de realizar un test más corto, de 4 siestas , sólo si ya se han producido dos SOREM.",incorrect_answers:["Consiste en 6 oportunidades de siesta a lo largo de una mañana, tras una polisomnografía nocturna.","Las siestas deben estar separadas en intervalos de, al menos , una hora de vigilia.","La 1ª oportunidad de siesta de debe realizar entre 30-90 minutos tras la finalización del registro nocturno."]},{id:"138",question:"En cuanto al test de latencias múltiple (TLMS), señale la falsa:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Es necesario realizar análisis de orina y sangre para descartar la presencia de cualquier tipo de sustancia
que pueda alterar la prueba.`,incorrect_answers:[`El paciente deberá ser animado a dormir durante la noche previa y el TLMS será válido si la noche anterior
el paciente presenta un tiempo de sueño nocturno superior a 6 horas.`,`Es recomendable obtener registro una o dos semanas previas a la realización del test constatado mediante
actigrafía.`,"Es necesario disponer de personal especializado y con experiencia."]},{id:"139",question:"Señale la respuesta falsa:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`La narcolepsia tipo II se define como somnolencia crónica asociada a test de latencias múltiple positiva e
hipocretina positiva pero sin cataplejía.`,incorrect_answers:[`Un test de latencias múltiple positivo se considera cuando una latencia media de sueño es menor o igual a 8
minutos y 2 o más periodos de sueño REM al inicio del sueño.`,`En los criterios actuales se incluye un SOREMPs si el paciente entra en REM en los primeros 15 minutos de
la polisomnografía.`,`En la narcolepsia tipo I se define como excesiva somnolencia diurna asociada a cataplejía y/o test de
latencias múltiple positivo y/o deficiencia de hipocretina.`]},{id:"140",question:"En cuanto al análisis del test de latencias múltiple (TLMS) cuál es la respuesta incorrecta:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Se registrará la latencia media para cada siesta. Si no se ha producido sueño, ésta dura 20 minutos, pero no
se incluye para el cálculo de la latencia media.`,incorrect_answers:["Si el paciente se duerme, se prolonga 15 minutos desde que aparezca la 1ª época de sueño.",`La latencia de sueño para cada siesta del TLMS se define como el tiempo transcurrido desde que se apaga
la luz hasta que aparezca la 1ª época de sueño.`,`La presencia de múltiples SOREM es un hallazgo más específico para la narcolepsia que una latencia media
inferior a 8 minutos.`]},{id:"141",question:"¿Cuál de los siguientes hallazgos de una polisomnografía se considera criterio de hipoventilación en niños?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"PCO2>50 mmHg durante más del 25% del tiempo total de sueño.",incorrect_answers:["Desaturaciones en meseta con hipoxemia, en ausencia de eventos respiratorios.","PCO2>52 mmHg durante más de 20 minutos del registro del sueño.",`Saturación O2 <90% durante más de 10% del tiempo total de sueño y PCO2>50mmHg durante más de 15
minutos de registro de sueño.`]},{id:"142",question:"Para el cribado de las apneas de sueño en la edad pediátrica, ¿cuál es el cuestionario validado más útil?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Cuestionario de sueño pediátrico de Chervin.",incorrect_answers:["Cuestionario de BEARS.","Cuestionario BISQ (Brief Sleep Questionaire).","Escala de trastorno de sueño Epworth."]},{id:"143",question:"En cuanto a la polisomnografía nocturna señale la respuesta falsa:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`La medida del flujo nasobucal se hará mediante termistor que proporciona una excelente medida tanto para
apneas como hipopneas y por tanto no es necesaria la utilización de bandas respiratorias.`,incorrect_answers:["Deberá realizarse en horario nocturno o en el habitual de sueño.","No debe ser inferior a 6,5 horas de registro y que incluya al menos 180 minutos de sueño.",`El estudio de parámetros respiratorios y cardiacos incluye el registro de la saturación de O2 mediante
pulsioxímetro.`]},{id:"144",question:"Poligrafía respiratoria (PR). Señale la respuesta falsa:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Consiste en el análisis de las variables respiratorias y cardiacas pudiéndose evaluar también parámetros
neurofisiológicos.`,incorrect_answers:["Se trata de un método simple y barato.",`Los pacientes más adecuados son tanto aquellos con una alta probabilidad clínica de Síndrome de Apnea
Obstructiva del Sueño (AOS) como aquellos con baja probabilidad clínica de (AOS).`,"La PR no permite evaluar la cantidad y calidad de sueño por lo que no puede evaluar la severidad del AOS."]},{id:"145",question:"En cuanto a la PSGN (polisomnografía nocturna) y a la PR (poligrafía respiratoria) señale la falsa:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Teniendo en cuenta la evidencia científica disponible, la utilización de la PR en domicilio ha sido
suficientemente válida para el diagnóstico de trastornos respiratorios del sueño.`,incorrect_answers:[`La PSG es la prueba de referencia para establecer el diagnóstico del Síndrome de Apnea Obstructiva del
Sueño (AOS).`,`La PR es una alternativa aceptable para el diagnóstico de AOS en pacientes con baja probabilidad y alta
probabilidad clínica.`,`Pacientes con probabilidad clínica media de AOS o pacientes con sospecha de otros trastornos del sueño, la
prueba de elección será PSG.`]},{id:"146",question:`Señale la falsa en las siguientes aseveraciones en relación al Síndrome de Apnea Obstructiva del Sueño (AOS) y
los accidentes de tráfico:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`El riesgo relativo de los pacientes con AOS respecto a la población general es de hasta de 20:1,
aumentando si a esto se añade la ingesta de pequeñas cantidades de alcohol.`,incorrect_answers:["Se ha demostrado una elevada tasa de accidentes en un grupo de pacientes con AOS.",`El AOS repercute en los tiempos de reacción y en la capacidad de concentración explicado, no sólo por la
somnolencia sino por otras causas como el trastorno hipoxémico nocturno.`,"Los accidentes asociados a somnolencia son más graves porque suelen ser a mayor velocidad y frontales."]},{id:"147",question:"Las siguientes situaciones clínicas son indicación para realizar una polisomnografía, excepto:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Sospecha de Trastorno de retraso de fase Sueño-Vigilia.",incorrect_answers:["Excesiva somnolencia diurna (ESD) y sospecha de síndrome de piernas inquietas.","Sospecha de Hipoventilación Alveolar Crónica.","Sospecha de Narcolepsia con cataplejía."]},{id:"148",question:`Entre las siguientes manifestaciones del Síndrome de Hipoventilación Alveolar Primaria (Ondine) se incluyen las
siguientes, EXCEPTO:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Inicio en la edad adulta.",incorrect_answers:["Somnolencia diurna.","Policitemia.","Hipertensión pulmonar."]},{id:"149",question:"En el Síndrome de Pickwick (Hipoventilación-Obesidad), señale la respuesta falsa:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Está definido por la triada: Hipoventilación nocturna, Respiración alterada durante el sueño y Obesidad.",incorrect_answers:["Es característico la hipercapnia e hipoxemia diurna (PCO2>45mmHg y PaO2 <70mmHg).","El pilar terapéutico es la CPAP y la pérdida de peso.",`La Academia Americana de Sueño lo define como un trastorno crónico que se caracteriza por episodios de
alteración en la conducción de aire con elevación de los niveles de bicarbonato.`]},{id:"150",question:"La causa más frecuente de somnolencia diurna excesiva en la edad pediátrica es:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Privación del sueño por malos hábitos del sueño.",incorrect_answers:["Síndrome de Apnea Obstructiva durante el sueño.","Síndrome de piernas inquietas.","Narcolepsia."]},{id:"151",question:"Se debe sospechar Síndrome de Apnea Obstructiva del Sueño (AOS) en pacientes con:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas las anteriores son correctas.",incorrect_answers:["Excesiva somnolencia diurna.","Ronquidos.","Pausas respiratorias observadas por compañero de dormitorio."]},{id:"152",question:`Entre los síntomas que aumentan la probabilidad de que un niño roncador presente un Síndrome de Apnea-
Hipopnea Obtructiva durante el sueño, se incluyen los siguientes, EXCEPTO:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Deshidratación al despertar.",incorrect_answers:["Respiración bucal e hiperextensión del cuello al dormir.","Hiperactividad diurna paradójica.","Sudoración profusa nocturna."]},{id:"153",question:"En el estudio de la polisomnografía (PSG), señale la respuesta falsa:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"La impedancia máxima de los electrodos del EEG y EOG es de 25 Kilohmios.",incorrect_answers:["La velocidad de muestreo deseable para las señales de EEG, EOG y EMG es de 500 Hz.","Se recomienda filtro de bajas frecuencias (LFF) del EEG 0,3 Hz y el de altas (HFF) 35 Hz.","Debe existir la posibilidad de aplicar un filtro de red a cada uno de los canales de 50 Hz."]},{id:"154",question:`Criterios de priorización de un paciente con sospecha clínica de Síndrome de Apnea Obstructiva del Sueño
(AOS) al especialista de referencia. Señale la respuesta falsa:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Paciente con carcinoma de pulmón.",incorrect_answers:["HTA de difícil control.","Cardiopatía isquémica.","Conductores, trabajadores de maquinaria peligrosa."]},{id:"155",question:`Entre las medidas generales para reducir los factores de riesgo que favorecen el Síndrome de Apnea Obstructiva
del Sueño (AOS), están:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["Adecuada higiene de sueño.","Reducción de la obesidad.","Posición corporal."]},{id:"156",question:"Con respecto a la CPAP, señale la respuesta falsa:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"La CPAP provoca un reflejo que aumenta el diámetro de izquierda a derecha.",incorrect_answers:[`Trasmite una presión positiva a toda la vía aérea superior , impidiendo el colapso tanto estático como
dinámico durante el sueño.`,"La CPAP corrige las apneas obstructivas, mixtas e incluso centrales.",`Produce una remisión de los síntomas del Síndrome de Apnea Obstructiva del Sueño, disminución y/o
eliminación de la excesiva somnolencia diurna, recuperación de la capacidad de atención y mejoría de la
calidad de vida.`]},{id:"157",question:"La CPAP señale la respuesta falsa:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"No tiene ninguna contraindicación absoluta.",incorrect_answers:["Su uso adecuado reduce las cifras de TA en pacientes hipertensos.",`Los efectos secundarios principales son congestión , obstrucción nasal, irritación cutánea y sequedad
faríngea.`,"Se debe evitar la presencia de fugas de aire, ajustando adecuadamente la mascarilla."]},{id:"158",question:"En cuanto a la titulación de la CPAP todas las respuestas son correctas, excepto:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Se debe comenzar con una titulación empírica de 8 cm de Hg.",incorrect_answers:[`Una vez aparecen los eventos respiratorios claros se sube la presión de CPAP 1 cm de H2O cada 2-5
minutos.`,`Cuando se alcanza una normalización de los eventos respiratorios se observa si la presión de CPAP es
adecuada en todas las fases (incluída la REM) y en todas las posiciones corporales.`,`Una vez alcance un periodo de 30 minutos sin eventos respiratorios y con buena arquitectura de sueño , se
reduce la presión de CPAP cm a cm para observar si ésta es adecuada.`]},{id:"159",question:`Con respecto a la relación existente entre las alteraciones del sueño y los trastornos psiquiátricos, señale la
respuesta correcta:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Tanto la pérdida como las alteraciones del sueño pueden influir de manera significativa en el estado de
ánimo y en la psicopatología.`,incorrect_answers:["De todos los trastornos del sueño, únicamente el insomnio puede influir en la psicopatología del paciente.","Los trastornos del sueño nunca influyen en la psicopatología del paciente pediátrico.","La hipersomnia siempre tiene un efecto beneficioso en las enfermedades psiquiátricas."]},{id:"160",question:`Con respecto a la relación entre la privación de sueño y las enfermedades psiquiátricas, señale la respuesta
correcta:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"La privación de sueño puede dar lugar a alteraciones en el estado de ánimo.",incorrect_answers:["El trastorno bipolar y la privación de sueño son entidades mutuamente excluyentes entre sí.","Las relaciones interpersonales se ven favorecidas por la privación de sueño.","En pacientes con patología psiquiátrica, la privación de sueño no mejora ni empeora la sintomatología."]},{id:"161",question:"Con respecto a la relación entre el insomnio y la patología psiquiátrica señale la respuesta correcta:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`El insomnio puede ser un problema primario, puede ser secundario a otras enfermedades médicas o
psiquiátricas, o bien puede acompañar a dichas enfermedades.`,incorrect_answers:["El insomnio puede ser causante pero nunca la consecuencia de una enfermedad psiquiátrica.","El riesgo de desarrollar depresión mayor no se incrementa con el padecimiento de insomnio.","El insomnio no muestra ninguna relación con el desarrollo de conductas suicidas."]},{id:"162",question:"De los siguientes trastornos del sueño, ¿cuál no se asocia a enfermedades psiquiátricas?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas las opciones se pueden asociar a patología psiquiátrica.",incorrect_answers:["Trastornos del ritmo circadiano.","Apnea del sueño.","Narcolepsia."]},{id:"163",question:`Con respecto a la relación entre las alteraciones respiratorias durante el sueño y las enfermedades psiquiátricas
señale la respuesta falsa:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Los pacientes con apnea obstructiva del sueño tienen una menor predisposición a padecer alteraciones
psicopatológicas.`,incorrect_answers:[`La fragmentación del sueño y la hipoxemia intermitente crónica inducidas por las alteraciones respiratorias
durante el sueño dan lugar a problemas en los dominios cognitivo y afectivo.`,`Las consecuencias afectivas de las alteraciones respiratorias durante el sueño incluyen depresión y
ansiedad.`,`Cuando coexisten depresión y alteraciones respiratorias durante el sueño, el tratamiento de ambos procesos
puede resultar beneficioso.`]},{id:"164",question:"Señale cuál de las siguientes patologías psiquiátricas puede asociarse al Síndrome de las piernas inquietas:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Depresión.","Ansiedad.","Trastorno por déficit de atención con hiperactividad (TDAH)."]},{id:"165",question:"Con respecto a la relación entre depresión mayor y trastornos del sueño, señale la respuesta correcta:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Las alteraciones del sueño pueden interferir con la respuesta al tratamiento en la depresión.",incorrect_answers:["La depresión mayor puede ocasionar insomnio, sin embargo, nunca puede ocasionar somnolencia excesiva.",`En una paciente que presenta depresión mayor e insomnio únicamente será necesario el tratamiento de la
depresión mayor.`,"No existen cambios en la arquitectura del sueño de los pacientes con depresión mayor."]},{id:"166",question:"¿Con cuál de las siguientes alteraciones del sueño se puede asociar el trastorno de estrés postraumático?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Parálisis del sueño.","Insomnio de conciliación y de mantenimiento del sueño.","Pesadillas."]},{id:"167",question:`Con respecto a la relación entre los trastornos psiquiátricos y los trastornos del sueño en edad pediátrica, señale
la respuesta falsa:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`De todas las enfermedades psiquiátricas, únicamente la esquizofrenia se relaciona con trastornos del sueño
en la edad pediátrica.`,incorrect_answers:[`Los problemas del sueño durante la edad pediátrica se asocian a un incremento en el riesgo de
psicopatología en la edad adulta.`,"El síndrome de Tourette se acompaña a menudo de alteraciones del sueño.","El TDAH se puede asociar a insomnio infantil."]},{id:"168",question:"¿Con qué tipo de epilepsia debe realizarse el diagnóstico diferencial de las parasomnias NREM?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Epilepsia del lóbulo frontal.",incorrect_answers:["Epilepsia del lóbulo temporal.","Epilepsia del lóbulo occipital.","Ninguna de las anteriores es cierta."]},{id:"169",question:"El sueño en los pacientes con trastorno de Depresión Mayor, se caracteriza por:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Acortamiento de la latencia del sueño REM.",incorrect_answers:["Aumento de la fase II.","Aumento de la fase III.","Reducción de la densidad de movimientos oculares rápidos."]},{id:"170",question:"El sueño de los pacientes con enfermedad de Parkinson, se caracteriza por:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Inversión de ritmo sueño-vigilia.",incorrect_answers:["Aumento de elementos específicos del sueño NREM (husos del sueño, complejos K).","Aumento del porcentaje de fase II.","Mayor prevalencia del trastorno de retraso de Fase sueño-vigilia que en la población sana."]},{id:"171",question:"El trastorno de sueño más frecuente en la esclerosis múltiple es:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Insomnio.",incorrect_answers:["Síndrome de Apnea Obstructiva del Sueño.","Trastorno de conducta de sueño no REM.","Síndrome de piernas inquietas."]},{id:"172",question:"¿Cuál de las siguientes afirmaciones referidas al Estado epiléptico durante el sueño lento, es falsa?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`El patrón de punta onda continua del sueño lento (POCS) es exclusiva de la encefalopatía epiléptica con
punta-onda continua durante el sueño (EE-SWAS).`,incorrect_answers:["El pronóstico neuropsicológico de los niños que lo padecen es desfavorable.","La actividad paroxística del EEG se atenúa notablemente en sueño REM.","Aparece actividad epileptiforme de punta-onda lenta continua en un alto porcentaje del sueño."]},{id:"173",question:"Señale la respuesta correcta:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas son verdaderas.",incorrect_answers:[`Debido a la debilidad y atrofia muscular progresiva los pacientes diagnosticados de ELA pueden desarrollar
tanto apneas obstructivas como centrales.`,`El trastorno de sueño nocturno de la ELA provoca hipersomnolencia diurna que agrava tanto su estado
emocional como físico.`,`La mejoría en la calidad de sueño en los pacientes con ELA mejora su funcionalidad motora y su calidad de
vida.`]},{id:"174",question:"En la enfermedad de Parkinson señale la respuesta falsa:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"A lo largo del proceso evolutivo, el sueño se altera en el 30% de los pacientes.",incorrect_answers:["Los signos no motores son depresión, alucinaciones, hiposmia, demencia y alteraciones del sueño.",`El descenso del sueño REM está relacionado con la afectación el locus ceruleus noradrenérgico, y la
disminución del sueño lento profundo con la del núcleo serotoninérgico del rafe.`,`La pérdida de atonía muscular durante el sueño REM puede desencadenarse por la afectación del perilocus
ceruleus alfa del puente.`]},{id:"175",question:"En la enfermedad de Alzheimer señale la respuesta falsa:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Las alteraciones del sueño se mantienen constantes durante toda la enfermedad, apareciendo antes incluso
del resto de síntomas.`,incorrect_answers:[`En estadios precoces puede ya observarse una desorganización de los patrones y del ritmo vigilia-sueño,
con despertares intercurrentes, disminución o ausencias de grafoelementos de sueño no-REM (spindles y
complejos K).`,`Los niveles de beta amiloide en el líquido cefalorraquídeo de dichos pacientes parecen ser un factor clave
en la relación entre el acúmulo de beta amiloide cortical y la pérdida de consolidación de memoria a nivel
hipocampal.`,`Las alteraciones del sueño son secundarias a la pérdida de neuronas en el núcleo supraquiasmático del
hipotálamo, que puede conducir a un trastorno del ritmo circadiano con inversión del ritmo vigilia sueño.`]},{id:"176",question:"El síndrome de Klein Levin, cursa con:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas",incorrect_answers:["Episodios recurrentes y autolimitados de hipersomnia.","Alteraciones del comportamiento como hipersexualidad, irritabilidad y agresividad.","A menudo se presenta en la segunda década de la vida."]},{id:"177",question:"¿Cómo se realiza la respuesta supramaximal del CMAP (Potencial de acción muscular compuesto)?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Aumentar la intensidad hasta obtener la máxima amplitud y a continuación aumentar más de un 20%.",incorrect_answers:["Obtener la intensidad a la que se obtenga la máxima amplitud.","Aumentar la intensidad hasta obtener la máxima amplitud y a continuación aumentar un 10%.","Aumentar la intensidad al doble de la necesaria, para obtener la respuesta motora adecuada."]},{id:"178",question:`¿Cuál es la diferencia entre los registros de electromiografía con aguja concéntrica y monopolares, señale la
respuesta correcta?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Los estudios realizados con agujas concéntricas obtienen potenciales de unidad motora de menor amplitud y
duración que con agujas monopolares.`,incorrect_answers:[`Los estudios realizados con agujas concéntricas tienen mayor ruido que los realizados con agujas
monopolares.`,"Todas las respuestas son falsas.","Los estudios realizados con agujas monopolares, no necesitan electrodo de referencia."]},{id:"179",question:"¿A qué frecuencia de disparo se encuentran las descargas neuromiotónicas, con mayor frecuencia?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"150-250 Hz.",incorrect_answers:["50-150 Hz.","25-50 Hz.","250-350 Hz."]},{id:"180",question:"¿Cuál es la duración de las fibrilaciones?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"1-5 ms.",incorrect_answers:["Similar a los PUMs.","Variable.","Brotes de 100- 200 ms."]},{id:"181",question:"¿Cómo se define el ruido de placa que se registra en la electromiografía?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"A nivel extracelular, son potenciales de placa en miniatura.",incorrect_answers:["Todas las respuestas son falsas.","Son potenciales que aparecen secundarios a la lesión de fibras musculares por la aguja de electromiografía.",`Son descargas de fibras musculares aisladas generadas al activar los terminales nerviosos intramusculares
por la aguja.`]},{id:"182",question:`¿Cuál es la velocidad de barrido y la sensibilidad de división adecuada y típicas para evaluar la actividad de
inserción y la actividad espontánea?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Velocidad de barrido de 10 ms y una sensibilidad de 50 microvoltios.",incorrect_answers:["Velocidad de barrido de 20 ms y una sensibilidad de 50 microvoltios.","Todas las respuestas son correctas.","Velocidad de barrido de 15 ms y una sensibilidad de 40 microvoltios."]},{id:"183",question:"Idealmente, ¿cuántos PUMs deberían estudiarse en un estudio electromiográfico?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"10- 20 PUMs diferentes.",incorrect_answers:["5 PUMs diferentes.","10 PUMs diferentes.","No es importante estudiar un número concreto de PUMs."]},{id:"184",question:`En lesiones radiculares L5 y S1, ¿cuándo aparecen los potenciales de fibrilación y las ondas agudas positivas por
primera vez en la parte distal de la pierna y el pie?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"5- 6 semanas.",incorrect_answers:["10- 14 días.","5 meses.","1-2 días."]},{id:"185",question:"¿Qué trastornos comúnmente están asociados a las descargas mioquímicas?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Síndrome de Guillain- Barré (facial).","Esclerosis múltiple (facial).","Hipocalcemia."]},{id:"186",question:"¿Cómo se define el Análisis automático del patrón de interferencia?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Mide el número de giros de la señal electromiográfica obtenida durante una unidad de tiempo y la amplitud
media de los giros obtenidos en esa unidad de tiempo.`,incorrect_answers:["Se analiza con un electrodo de aguja específico para la cuantificación de las fibras musculares.",`No suele ser de utilidad para el trastorno doloroso regional complejo que afecta a los músculos y fascias del
suelo pélvico (Síndrome Miofascial).`,"Todas las respuestas son incorrectas."]},{id:"187",question:"Con respecto a los Turns/amplitude:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Con patrón miopático se observa aumento de giros.",incorrect_answers:["No existe ninguna diferencia entre músculos.","Con patrón neurógeno hay disminución de amplitud y aumento de giros.","El paciente tiene que realizar una activación de máximo esfuerzo."]},{id:"188",question:"El análisis automático del patrón de interferencia, se utiliza en las siguientes patologías:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Enfermedades neuromusculares y fatiga muscular.","Desuso muscular.","Cefalea tensional."]},{id:"189",question:"¿Cómo se define un giro de la señal electromiográfica?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Punto de cambio de dirección de la señal electromiográfica separado del anterior y del siguiente por una
amplitud de 100 microvoltios o más.`,incorrect_answers:[`Punto de cambio de dirección de la señal electromiográfica separado del anterior y del siguiente por una
amplitud de 500 microvoltios o más.`,`Punto de cambio de dirección de la señal electromiográfica separado del anterior y del siguiente por una
amplitud de 120 microvoltios o más.`,`Punto de cambio de dirección de la señal electromiográfica que no aumenta en paralelo con la fuerza
ejercida.`]},{id:"190",question:"En condiciones normales el Turns/amplitude muestra en una gráfica:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas las respuestas son incorrectas.",incorrect_answers:["En la abscisa muestra el número de giros o turns.","En la ordenada muestra la amplitud media.",`En condiciones normales, los puntos no aparecen dispersos dentro de un área determinada, denominada
nube.`]},{id:"191",question:`Para cada uno de los músculos de los que se dispone de valores normales se han generado 8 nubes de
Turns/amplitude, que representan la combinación de tres variables : sexo, edad y tipo de registro (electrodo
concéntrico o monopolar), ¿cómo se diferencian las miopatías de los procesos neurógenos?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Las miopatías producen puntos por debajo de la nube de normalidad.",incorrect_answers:["Los procesos neurógenos producen puntos por debajo y por encima de la nube.","No hay diferenciación entre las miopatías y los procesos neurógenos.","Si el 1% o más puntos caen fuera de la nube, el estudio se considera anormal"]},{id:"192",question:"¿Qué factores pueden influir en la recogida de la señal de macro EMG?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Temblor de extremidades.",incorrect_answers:["Si el electrodo está situado en el centro de esa unidad motora.","El temblor de extremidades varía la señal de EMG disminuyendo su amplitud.","Todas las anteriores son correctas."]},{id:"193",question:"¿Qué podemos observar en las Miopatías durante la recogida de la señal de macro EMG?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Valores normales o ligeramente reducidos de los potenciales medidos por macro EMG.",incorrect_answers:["Valores aumentados de los potenciales medidos por macro EMG.","Morfología normal de los potenciales.","La amplitud de los potenciales de macro EMG aumenta hasta 10 veces de los valores normales."]},{id:"194",question:"Con respecto al macro EMG, señale la respuesta incorrecta:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`En esta técnica neurofisiológica la amplitud de los potenciales no es de utilidad para la interpretación de los
resultados.`,incorrect_answers:[`Se debe obtener al menos 20 potenciales de macro EMG en diferentes lugares y profundidades del músculo
explorado.`,`Se considera anormal si el valor de la amplitud del potencial de macro EMG de la mediana o de más de uno
de los valores individuales se encuentra fuera de los límites determinados por el cuadro inferior.`,`Se ha determinado que con la edad, aumentan los valores de la amplitud de los potenciales medidos por
macro EMG.`]},{id:"195",question:`En la evaluación electrofisiológica de las lesiones nerviosas del facial, ¿dónde se estimulan las ramas de dicho
nervio?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Rama frontal. Estímulo entre tres y cuatro traveses de dedo lateral al ojo.",incorrect_answers:["Rama cigomática. Estímulo sobre el ángulo de la mandíbula.","Rama oftálmica. Estímulo sobre el ángulo de la mandíbula.","Todas las respuestas son correctas."]},{id:"196",question:"En el estudio del nervio frénico, señalar la respuesta incorrecta:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Es fácil de realizar en pacientes en individuos obesos o de cuello grueso.",incorrect_answers:[`En pacientes intubados que no pueden desconectarse del respirador, puede haber disfunción de uno o
ambos nervios frénicos.`,`El nervio frénico puede ser estimulado en el lateral del cuello, detrás del músculo esternocleidomastoideo o
entre las cabezas esternal y clavicular del esternocleidomastoideo.`,`El nervio frénico puede verse afectado en pacientes con una polineuropatía difusa severa, incluyendo
Síndrome de Guillain Barre y Polineuropatía de Enfermedad crítica.`]},{id:"197",question:"¿Cuánto tiempo de evolución es necesario para establecer un pronóstico en una parálisis facial periférica?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"A la semana de inicio.",incorrect_answers:["15 días.","3 semanas.","A las 48 horas."]},{id:"198",question:"¿Cuál es la indicación de la electromiografía laríngea?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["La valoración de la inmovilidad de la cuerda vocal.","Para el estudio diagnóstico de los movimientos espontáneos de las cuerdas vocales.","Para el estudio de los trastornos funcionales de la voz."]},{id:"199",question:"¿Qué técnicas incluye el estudio de conducción nerviosa del nervio laríngeo?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Reflejos Laríngeos.",incorrect_answers:["Blink Reflex.","Estudio de reflejo H.","Todas las anteriores son incorrectas."]},{id:"200",question:`En la exploración neurofisiológica (electroneurografía y electromiografía) del nervio frénico y el diafragma, ¿qué
respuesta es incorrecta?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"En el electromiograma, la activación normal del diafragma coincide con la espiración.",incorrect_answers:["En el electromiograma del diafragma, debe hacerse durante la respiración espontánea.",`En el electroneurograma del nervio frénico, el electrodo de estímulo se sitúa detrás del borde lateral del
músculo esternocleidomastoideo y por encima de la clavícula.`,"Todas las respuestas son incorrectas"]},{id:"201",question:"¿Cuál es la duración media de los PUMs al realizar la electromiografía del esfinter anal?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"7- 8 ms.",incorrect_answers:["15- 20 ms.","Tienen una duración variable.","25-30 ms."]},{id:"202",question:`¿Cómo se clasifican las disinergias detrusor ¿ esfínter (DDE) definidas como la contracción involuntaria del
esfínter uretral externo durante la contracción voluntaria (micción) o involuntaria?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"DDE tipo I-II-III.",incorrect_answers:["DDE tipo IV-V-VI.","DEE tipo V-VI-VII.","DDE tipo III-IV-V."]},{id:"203",question:"El estudio neurofisiológico del suelo pélvico en el varón incluye:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"La realización de la electromiografía del esfínter anal externo.",incorrect_answers:["La realización de la onda F.","La realización de la conducción del nervio ilio-inguinal.","Todas las respuestas son correctas."]},{id:"204",question:"¿Cuál de las siguientes afirmaciones con respecto a la electromiografia de fibra aislada es falsa?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Deben analizarse sólo 10 pares.",incorrect_answers:["En el jitter estimulado se mide el tiempo entre el artefacto de estímulo y el potencial de acción.","El jitter es variable según la edad y el músculo explorado.",`El jitter por activación voluntaria mide la variación temporal de dos potenciales de acción de fibras
musculares diferentes que pertenecen a la misma unidad motora.`]},{id:"205",question:"Para el estudio de jitter, ¿qué puede afirmarse del uso de electrodos de aguja concéntrica ?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Se registran en su mayoría, 1-3 potenciales de unidad motora más complejos, donde vemos señales
similares a varios potenciales de fibra aislada con el filtrado adecuado.`,incorrect_answers:["Puede emplearse para la medición de la densidad de fibra, pero no para la medición del jitter.","El filtrado de señales es 500 Hz-10 kHz.",`Su superficie de registro está situada lateralmente a unos 3 mm de la punta y tiene unos 25 un de diámetro y
0,0005 mm² de área.`]},{id:"206",question:`¿Cuáles son las recomendaciones de Stalberg para las señales aceptables en la electromiografía de fibra
aislada?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:[`Sólo utilizar para la medición aquellas espigas que componen un potencial de unidad motor y tengan una
fase de ascenso rápido y descenso hacia un pico negativo bien definido.`,`El tiempo entra la señal disparadora y el potencial de acción de fibra aislada debe exceder 150
microsegundos.`,"Una variación con un valor menor de 5 microsegundos no debe ser aceptado."]},{id:"207",question:"¿Cuál de las siguientes afirmaciones es correcta, con respecto a al electromiografía de fibra aislada?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"No siempre se producen bloqueos de la transmisión neuromuscular, en la Miastenia gravis.",incorrect_answers:["Sólo se producen bloqueos de la transmisión neuromuscular en la patología de la unión neuromuscular.","Los pacientes con un Jitter de 100 microsegundos están dentro de la normalidad.","La densidad de fibra normal es de alrededor de 7."]},{id:"208",question:"¿Cuándo se producen los bloqueos en la electromiografía de fibra aislada?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Cuando el Jitter es mayor de 100 microsegundos.",incorrect_answers:["Cuando el Jitter es normal.","Cuando la densidad de fibras es mayor de 1,5-1,6.","Todas las respuestas son incorrectas."]},{id:"209",question:`Con respecto a la Miastenia gravis, ¿qué porcentaje de pacientes tienen un jitter patológico en los músculos
faciales?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Un 97-99 % de los pacientes.",incorrect_answers:["Un 40% de pacientes.","Todas las respuestas son incorrectas.","Un 70 % de pacientes."]},{id:"210",question:`Para un registro óptimo, las características de los potenciales registrados con la electromiografía de fibra aislada,
incluye:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Potencial bifásico: comienzo positivo y la duración de la pendiente positivo-negativa 75-200 microsegundos.",incorrect_answers:["Duración 50 ms.","Todas las respuestas son correctas.","Amplitud 20 mV."]},{id:"211",question:"¿Qué respuesta es correcta en la electromiografía de fibra aislada?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Puede medir la actividad de una sola fibra.",incorrect_answers:["Puede observarse un decremento de la amplitud o el área del cuarto potencial.","El agotamiento post-activación aparece tras 3 o 4 minutos del ejercicio.","Todas las anteriores son correctas."]},{id:"212",question:"Para la realización de la electromiografía de fibra aislada, ¿qué es necesario por parte del paciente?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"El paciente es instruido para mantener un nivel bajo y constante de contracción.",incorrect_answers:["No necesitamos colaboración por parte del paciente.","El paciente debe realizar una activación máxima de 20 segundos para realización de la prueba.",`El paciente debe mantener un reposo muscular, mientras el neurofisiólogo mueve de forma lenta la aguja,
hasta una posición donde se observa una punta que descarga.`]},{id:"213",question:`La estimulación magnética se basa en los principios de la inducción electromagnética, ¿cómo puede ser
aplicada?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"En trenes de pulsos repetitivos, que son la combinación de tres o más pulsos a una intensidad determinada.",incorrect_answers:["En pulsos únicos, para los estudios de conducción sensitiva.","Todas las respuestas son incorrectas.","No hay pulsos para la realización de la estimulación magnética."]},{id:"214",question:"¿Cómo se realiza la estimulación magnética, una vez elegida la bobina y el protocolo de estimulación?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Aplicar sucesivos estímulos y observar contracción muscular o registrarla con un equipo electromiográfico
en forma de potenciales evocados motores.`,incorrect_answers:["No hay que identificar ni aplicar estímulos.","La mayoría de los protocolos no comienzan identificando la corteza motora.",`No se puede utilizar la neuronavegación basada en la resonancia magnética nuclear (RMN) para mejorar la
precisión del estudio.`]},{id:"215",question:"¿Cuánto es el calentamiento cerebral con un sólo pulso de estimulación magnética?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Menor de 0,1ºC.",incorrect_answers:["Mayor de 2ºC.","Mayor de 5ºC.","No hay calentamiento cerebral con un solo pulso de estimulación magnética."]},{id:"216",question:`En cuanto a las bobinas o solenoides que se utilizan para la estimulación magnética, ¿qué tipo podemos
encontrar?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Anillo en ocho.",incorrect_answers:["Anillo cuadrado.","Anillo en triple cono.","Anillo en nueve."]},{id:"217",question:`El estudio de conducción motora, obtenemos una respuesta motora que se denomina potencial de acción
muscular compuesto, ¿qué carácteristicas tiene?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Es un potencial bifásico de inicio negativo.",incorrect_answers:["Es un potencial trifásico.","Es un potencial bifásico de inicio positivo.","Es un potencial monofásico."]},{id:"218",question:"¿Qué define el área de un potencial de acción muscular compuesto?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"El área refleja, como la amplitud, el número de fibras musculares que se despolarizan.",incorrect_answers:[`Es el tiempo desde el estímulo hasta el final de la deflexión positiva del potencial de acción muscular
compuesto.`,"Todas las respuestas son correctas.","El área refleja la sincronía de despolarización de las fibras musculares individuales."]},{id:"219",question:"Bloqueo de conducción motora definido:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Reducción del área del pico negativo del punto de estimulación proximal frente al distal de al menos un 50%
cualquiera que sea la longitud del segmento nervioso.`,incorrect_answers:[`Reducción del área del pico negativo del punto de estimulación proximal frente al distal de al menos un 60%
cualquiera que sea la longitud del segmento nervioso.`,`Reducción del área del pico negativo del punto de estimulación proximal frente al distal de al menos un 70%
cualquiera que sea la longitud del segmento nervioso.`,`Reducción del área del pico negativo del punto de estimulación proximal frente al distal de al menos un 80%
cualquiera que sea la longitud del segmento nervioso.`]},{id:"220",question:"¿Qué variables pueden afectar a las conducciones sensitivas o motoras?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Altura y edad.","Distancia entre el electrodo de registro y el nervio.","Índice de masa corporal."]},{id:"221",question:"¿Cuáles son los filtros más utilizados para la realización de las conducciones nerviosas?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"En los estudios de conducción motora se utiliza normalmente filtros entre 10 Hz y 10 KHz.",incorrect_answers:["No hay variación de filtros de baja y alta frecuencia en los estudios de conducción motora y sensitiva.","En los estudios de conducción sensitiva se utilizan normalmente filtros entre 10 Hz y 15 KHz.","Todas las respuestas son correctas."]},{id:"222",question:"En relación con la distrofia miotónica señale la respuesta falsa:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Afectación tardía del músculo esternocleidomastoideo.",incorrect_answers:["La velocidad de conducción motora puede estar disminuida.","Puede existir incremento de las latencias distales motoras y de la onda F.",`La búsqueda de posibles descargas miotónicas debe centrarse en músculos como el masetero, músculos
flexores de los dedos o músculo tibial anterior; ya que suelen afectarse antes.`]},{id:"223",question:`En los estudios de conducción nerviosa en niños se alcanzan valores similares a los de un adulto en condiciones
normales, a partir de:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"3 años.",incorrect_answers:["6 meses.","2 años.","8 años."]},{id:"224",question:"En la polimiositis / dermatomiositis los potenciales de fibrilación son más frecuentes en:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Músculos paraespinales.",incorrect_answers:["Músculos proximales de extremidades inferiores.","Músculos proximales de extremidades superiores.","Músculos distales."]},{id:"225",question:`La disminución en la velocidad de conducción de un nervio motor en un estudio electroneurográfico de superficie
se produce predominantemente por:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Desmielinización paranodal.",incorrect_answers:["Desmielinización segmentaria.","Desmielinización intermodal.","Todas las respuestas son falsas."]},{id:"226",question:"Los bloqueos de conducción se pueden registrar en las siguientes entidades, excepto en:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Charcot Marie Tooth tipo IA.",incorrect_answers:["Polineuropatía desmielinizante inflamatoria crónica.","Síndrome de Guillain-Barré.","Neuropatía comprensiva cubital en codo."]},{id:"227",question:"¿Cuál de las siguientes afirmaciones es correcta respecto a la anastomosis de Martin-Gruber?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Puede afectar al tronco del mediano o a una de sus ramas.",incorrect_answers:["Afecta tanto a fibras motoras como sensitivas.","Suele localizarse a nivel del tercio distal del brazo.","Es una anomalía que suele ocurrir en más de un 50% de los sujetos."]},{id:"228",question:"¿Cuál de los siguientes hallazgos no es correcto sobre una lesión facial aguda a nivel central?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Ausencia en el blink reflex de la R1 y R2 ipsilateral y R2 contralateral normal.",incorrect_answers:["EMG de músculos faciales normales.","La activación de los Potenciales de Unidad Motora puede estar reducida.","El reclutamiento de los Potenciales de Unidad Motora permanece normal."]},{id:"229",question:`Con respecto al registro electroneurográfico de potenciales de acción motor y sensitivo en los estudios de
conducción nerviosa señale la respuesta correcta:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`La amplitud de respuestas motoras se sitúa en el rango de los milivoltios mientras que las respuestas
sensitivas se encuentran en el rango de microvoltios o decenas de microvoltios.`,incorrect_answers:[`Los potenciales de acción motor y sensitivo tienen una amplitud similar por lo que la amplificación del
registro es la misma.`,`La amplitud de respuestas motoras es menor que la de las respuestas sensitivas, por lo que debe adaptarse
al sistema de registro.`,`La amplitud de los potenciales motores decrece con el aumento de la distancia entre el punto de
estimulación y el de registro más marcadamente que en el caso de los potenciales sensitivos.`]},{id:"230",question:"En la anastomosis de Martin-Gruber no es cierto que:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`La trasposición de axones motores alcanza con mayor frecuencia el músculo abductor del 5º dedo y de
manera ocasional el primer interóseo dorsal.`,incorrect_answers:[`El principal problema de esta anastomosis proximal en el trayecto del nervio cubital en codo está en
confundirla con un bloqueo de conducción.`,`El diagnóstico es el electrofisiológico utilizando electroneurografía motora, donde se observan diferencias de
amplitud entre el potencial motor evocado compuesto distal y proximal de los nervios mediano y cubital.`,"Es una inervación anómala sin relación con enfermedad."]},{id:"231",question:`¿Cuál de las siguientes afirmaciones es falsa durante la comprobación de los tornillos pediculares en la EMG
estimulada?:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Un umbral anormalmente bajo de estimulación (<3mA), al estimular la trayectoria del tornillo pedicular,
confirma que se trata de una trayectoria inadecuada y hace obligatorio modificarla.`,incorrect_answers:[`Abundante fluido (suero, sangre, ...) en el campo quirúrgico puede alterar los umbrales de estimulación de
las raíces nerviosas, a través del tornillo pedicular, o de la sonda de estimulación.`,`Es fundamental realizar una monitorización multimodal, para prevenir la malposición de los tornillos
pediculares, ya que la sensibilidad de la EMG estimulada es baja a la hora de detectar tornillos mal
posicionados.`,`Es recomendable hacer una valoración individualizada en cada paciente y cada nivel radicular, comparando
los valores obtenidos en los diferentes niveles estimulados, cuando se determinan los umbrales de
estimulación de los tornillos pediculares.`]},{id:"232",question:`En el caso de pérdida de potenciales motores tras descompresión cervical en paciente con estenosis severa del
canal medular. Señale la respuesta correcta:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Hay que asegurarse que no se trata de un fallo técnico y posteriormente valorar todas las opciones que
pueden provocar esa situación, entre ellas el síndrome de reperfusión.`,incorrect_answers:["Hay que abortar la cirugía y explicarle al paciente que no es posible realizar la descompresión.",`La descompresión cervical no puede producir una pérdida de potenciales motores, por lo que seguramente
el daño se produjo mucho antes y por alguna otra causa.`,"Probablemente es un fallo técnico."]},{id:"233",question:"Con relación a la onda D es falso que:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Sólo es indispensable el electrodo colocado rostral al tumor que se reseca.",incorrect_answers:["Valoración de la vía corticoespinal por la activación de fibras axonales rápidas.","Los tumores del cono no se pueden monitorizar.","Es un predictor altamente específico de déficit motor postoperatorio."]},{id:"234",question:"¿Qué anestésico altera los Potenciales Evocados Somestésicos aumentando su amplitud?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Ketamina.",incorrect_answers:["Propofol.","Anestésicos halogenados.","Óxido nitroso."]},{id:"235",question:"Los potenciales evocados motores con estimulación eléctrica transcraneal en la monitorización intraoperatoria:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Se producen con estimulación anodal.",incorrect_answers:["Se atenúan con anestésicos habituales.","Se producen con estimulación catodal.","Todas son ciertas."]},{id:"236",question:"En la estimulación motora transcraneal y registro con sonda epidural durante la monitorización intraoperatoria:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"La estimulación piramidal directa produce las ondas D.",incorrect_answers:["La descarga retrógrada de la vía sensitiva produce las ondas I.","Las ondas D se atenúa fácilmente con fármacos anestésicos.","Las neuronas motoras espinales se activan con una única onda D."]},{id:"237",question:"En la monitorización con potenciales motores epidurales, señale la respuesta falsa:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"La amplitud de la onda D es mayor en la médula a nivel distal.",incorrect_answers:["Los registros epidurales tienen poca sensibilidad a los fármacos anestésicos.","La monitorización con la onda D no puede detectar isquemia de las neuronas motoras en médula espinal.","La técnica de la onda D no es apropiada para detectar lesiones que afecten a la médula baja."]},{id:"238",question:"En la monitorización intraoperatoria con electromiografía libre:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas son ciertas.",incorrect_answers:["La sección de un nervio puede no producir respuesta.","Las descargas tónicas señalan daño nervioso.",`Un patrón de pequeños brotes de potenciales motores coincidiendo con estimulación mecánica no señala
daño nervioso.`]},{id:"239",question:`Los Potenciales Evocados Somatosensoriales (PESS) en la monitorización de la cirugía raquimedular presentan
diferentes limitaciones. Señale la respuesta incorrecta:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Los PESS no se ven alterados por la tensión arterial.",incorrect_answers:["Lesiones aisladas de la vía motora no se detectan.","Las respuestas intraoperatorias obtenidas pueden variar con respecto a valores preoperatorios.","Es necesario un promedio continuo durante un tiempo para observar cambios valorables en los PESS."]},{id:"240",question:`Los factores principales que permiten recuperar la señal de los Potenciales Evocados Motores y mejorar el
resultado tras la pérdida de respuesta de estos o el deterioro de los Potenciales Evocados Somatosensoriales en
una cirugía son todos los que se citan a continuación, excepto:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Frecuencia cardiaca.",incorrect_answers:["Tiempo (parar la intervención).","Irrigación.","Tensión arterial."]},{id:"241",question:"En la oclusión de la arteria central de la retina, se suele encontrar con mayor frecuencia:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Ondas b del ERG y EOG patológicos con onda a normal.",incorrect_answers:["Ondas a y b del ERG normales con EOG patológico.","Ondas a del ERG y EOG patológicos con onda b normal.","Ondas a y b patológicas con EOG NORMAL."]},{id:"242",question:`Para el diagnóstico específico de la Enfermedad de Best es necesario según la Guía Clínica nacional de las
distrofias hereditarias de la retina el procedimiento:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Electrooculograma.",incorrect_answers:["Electrorretinograma-Ganzfeld.","Potencial Evocado Visual tipo damero.","Potencial Evocado visual tipo flash."]},{id:"243",question:"En la degeneración viteliforme de Best se suele encontrar con más frecuencia:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Electrorretinograma dentro de la normalidad y electrooculograma patológico.",incorrect_answers:["Electrorretinograma y Electrooculograma patológicos.","Electrorretinograma y Electrooculograma dentro de la normalidad.","Electrorretinograma patológico y electrooculograma dentro de la normalidad."]},{id:"244",question:`Con relación al electrooculograma se considera un índice o coeficiente de Arden en los límites de la normalidad
valores entre:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Alrededor de 1,65 - 1,80.",incorrect_answers:["Alrededor de 1,40 - 1,65.","Por encima de 2,0.","Entre 1,95 -3,0."]},{id:"245",question:"Índice de Arden:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Valores por encima de 1,80 se consideran normales.",incorrect_answers:[`Relación entre la amplitud máxima de la onda a del electrorretinograma escotópico frente a la mínima en
condiciones fotópicas.`,"Relación entre la onda a y la onda b del ERG.",`Relación entre la amplitud mínima de la onda del EOG en condiciones fotópicas y la amplitud máxima de la
onda del EOG en condiciones escotópicas.`]},{id:"246",question:`Según la Guía práctica clínica de las distrofias hereditarias de la retina del Sistema Nacional de la Salud (SNS) se
recomienda realizar como control evolutivo:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"ERG cada 2 - 3 años.",incorrect_answers:["ERG cada 6 meses.","No recomiendan control.","ERG cada 5 años."]},{id:"247",question:"El ERG negativo hace referencia a:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Cociente de las ondas b/a <2.",incorrect_answers:["La inversión de las ondas a y b.","Abolición de las ondas a y b.","Abolición de la onda a."]},{id:"248",question:"Electrooculograma se presenta alterado en:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Distrofia macular viteliforme.",incorrect_answers:["Enfermedad de Stargardt en etapas precoces.","Fundus flavimaculatus.","Ceguera nocturna congénita estacionaria."]},{id:"249",question:"En la Retinosis Pigmentaria Sectorial señale la respuesta correcta:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Ninguna de las respuestas es correcta.",incorrect_answers:["Abolición de las respuestas del ERG-Ganzfeld.","Presenta disminución concéntrica de todo el campo visual periférico.","Es frecuente la alteración de la visión central."]},{id:"250",question:"¿Cuál de las siguientes es cierta sobre el albinismo ocular?:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`El registro más útil es en las zonas O1 y O2 porque en la mayoría de los pacientes albinos se ve una imagen
especular al comparar los dos ojos.`,incorrect_answers:["Los PEV tipo damero con la derivación única Oz-Fz es útil para el diagnóstico de albinismo ocular.",`Siempre se debe utilizar el estímulo pattern reversal para los PEV en mayores de 5 años, aunque presenten
nistagmus.`,"El estímulo mejor para diagnosticar albinismo mediante PEV es el flash en todos los casos."]},{id:"251",question:"¿La prueba que se altera con menor frecuencia en los pacientes con diagnóstico de esclerosis múltiple?:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Potenciales Evocados Auditivos de Tronco.",incorrect_answers:["Potenciales Evocados Somatosensoriales.","Potenciales Evocados Visuales.","Todo los Potenciales Evocados enunciados tienen la misma sensibilidad."]},{id:"252",question:"El tamaño pupilar en los PEV:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"La dilatación pupilar afecta la latencia del PEV con pattern.",incorrect_answers:["La dilatación pupilar acorta la latencia en los PEV con flash a campo completo.","El tamaño pupilar afecta la amplitud del PEV multifocal.","La dilatación pupilar no afecta a los PEV."]},{id:"253",question:"En los Potenciales Evocados Visuales con estímulo pattern por hemicampos:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Las respuestas ipsilaterales tienen una amplitud máxima de la onda P100 con latencias normales del
complejo N75-P100-N145.`,incorrect_answers:[`Son más sensibles para la detección de lesiones del nervio óptico y menos sensibles para lesiones
retroquiasmáticas.`,"Se requiere un menor número de estímulos para obtener respuestas reproducibles y definidas.",`Las respuestas contralaterales tienen mayor amplitud y son de igual polaridad que las respuestas
ipsilaterales.`]},{id:"254",question:"La recogida simultánea de ERG-pattern y potenciales evocados visuales es especialmente recomendable en:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Estadíos finales de retinosis pigmentaria con ausencia de respuestas en el ERG-Ganzfeld.",incorrect_answers:["Desprendimiento de retina.","Patología vascular retiniana aguda.","Enfermedad de Best."]},{id:"255",question:"En los Potenciales Evocados Visuales (PEV) con estímulo damero señale la respuesta incorrecta:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"En la ceguera cortical los PEV están siempre ausentes.",incorrect_answers:["Prueba útil en el diagnóstico de lesiones prequiasmáticas.","La alteración de los PEV no especifica la etiología de la lesión.","Para su obtención no se requiere dilatación pupilar."]},{id:"256",question:"Factores que influyen en la morfología y características de los potenciales evocados visuales:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Edad del paciente.",incorrect_answers:["Altura del paciente.","Peso del paciente.","Ninguna de las anteriores."]},{id:"257",question:"¿En qué caso no suele encontrarse alteración en los Potenciales Evocados Visuales con estímulo damero?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Ceguera cortical.",incorrect_answers:["Maculopatía.","Neuritis óptica.","Retinosis pigmentaria avanzada."]},{id:"258",question:"Señale la respuesta incorrecta sobre el Potencial Evocado Visual con estímulo flash (PEV-flash):",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`El PEV-flash se altera en sujetos con defectos de refracción por lo que deben tener gafas correctoras al
realizar la prueba.`,incorrect_answers:["El PEV-flash es menos sensible que el PEV-pattern para el diagnóstico de alteraciones de la vía visual.",`Los valores del PEV-flash no dependen de la agudeza visual, por lo que es útil en pacientes no
colaboradores.`,`El PEV-flash no se afecta en sujetos con opacidad de medios ni en pacientes que no colaboran para fijar la
mirada.`]},{id:"259",question:`Se recomienda realizar los PEAT con ruido de enmascaramiento en oído contralateral al que se estimula con clic
a:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"30dB menor que el estímulo clic.",incorrect_answers:["80dB menor que el estímulo clic.","No es necesario el ruido de enmascaramiento.","50dB menor que el estímulo clic."]},{id:"260",question:`En los PEAT ante una derivación Cz contra mastoides contralateral al estímulo auditivo (Cz-Ac) podemos
encontrar todas las afirmaciones siguientes, excepto:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"La onda I siempre está presente.",incorrect_answers:["Latencia de la onda V contralateral discretamente más tardía que la onda V ipsilateral.","Ondas II y III contralaterales a menudo están confusas o poco valorables.","Ondas IV y V contralaterales suelen estar separadas."]},{id:"261",question:"¿Cuál es el generador más probable de la onda III en los PEAT?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Unión bulboprotuberancial.",incorrect_answers:["Colículo inferior de los tubérculos cuadrigéminos.","Lemnisco lateral.","Núcleo coclear."]},{id:"262",question:"En lesiones retrococleares se pueden encontrar diferentes anomalías, excepto:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Intervalo de las ondas I-V disminuido.",incorrect_answers:["Asimetría entre ambos oídos de la onda V.","Morfología irregular con ausencia de componentes.","Intervalo III-V alargado."]},{id:"263",question:"Los cambios de polaridad en los PEAT afectan sobre todo a la latencia y morfología de la onda:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Onda I.",incorrect_answers:["Onda II.","Onda III.","Onda IV."]},{id:"264",question:`Señale la respuesta incorrecta respecto a los Potenciales Evocados Auditivos de Tronco (PEAT) en recién
nacidos:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"A partir de los 3 meses de edad corregida los lactantes alcanzan en los PEAT valores de adulto.",incorrect_answers:["Las ondas II y III se definen peor que la I y la V.","El intervalo de las ondas I-V está más prolongado que en los adultos.","Se suele realizar la audiometría por PEAT en los recién nacidos que no pasan las otoemisiones acústicas."]},{id:"265",question:"Una de las características de los Potenciales Evocados Auditivos de Tronco en una hipoacusia coclear:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Latencia de la onda V normal a altas intensidades con un acortamiento paralelo del intervalo I-V a bajas
intensidades.`,incorrect_answers:["Prolongación del intervalo de las ondas I-V.","Incremento del intervalo de las ondas I-III.","Incremento de latencias de las respuestas III y/o V."]},{id:"266",question:"Criterios de anormalidad en los PEAT, excepto:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Disminución de las latencias absolutas de las ondas I, III o V.",incorrect_answers:["Ausencia de respuestas auditivas.","Aumento de los intervalos interpicos I-V, I-III o III-V.","Disminución del ratio de amplitud V/I."]},{id:"267",question:"Factores de variación de los Potenciales Evocados Auditivos de Tronco, excepto:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Fármacos anestésicos o sedantes del Sistema Nervioso Central.",incorrect_answers:["Edad.","Sexo.","Temperatura corporal."]},{id:"268",question:`¿De qué tipo son los Potenciales Evocados Somatosensoriales de nervio tibial posterior con registros en hueco
poplíteo y corteza cerebral?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Potenciales Evocados estímulo relacionados, de corta y media latencia, con respuestas subcorticales y
corticales.`,incorrect_answers:["Potenciales Evocados estímulo relacionados, de corta latencia y subcorticales.","Potenciales Evocados endógenos, de corta latencia y subcorticales.","Potenciales Evocados estímulo relacionados, de corta latencia y corticales."]},{id:"269",question:"¿Qué valoran los potenciales evocados somatosensoriales en población infantil?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"La vía lemnisco medial.",incorrect_answers:["La vía corticoespinal.","La vía lemnisco lateral.","Todas las respuestas son falsas."]},{id:"270",question:`Una de las siguientes submodalidades del sistema somatosensorial está implicada en la posición de la
articulación, movimiento y fuerza:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Propiocepción.",incorrect_answers:["Mecanorrecepción.","Termorrecepción.","Nocicepción."]},{id:"271",question:"Con respecto al sistema lemniscal, señale la respuesta incorrecta:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Los axones de la segunda neurona cruzan la línea media a nivel medular segmentario.",incorrect_answers:[`Los núcleos de la columna dorsal de la parte inferior del troncoencéfalo son: el núcleo de Goll o gracilis para
EEII y el núcleo de Burdach o cuneatus para EESS.`,`Las fibras aferentes primarias son de gran diámetro y mielinizadas, con velocidades de conducción de 30-80
m/s.`,`Las ramas del axón central de la primera motoneurona recorren una larga distancia a través de las vías de
los cordones posteriores ipsilaterales.`]},{id:"272",question:"Es cierto con respecto a las técnicas estandarizadas de Potenciales Evocados Somatosensoriales:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Se recomienda realizar al menos 500 promediaciones para las principales ondas PESS corticales y realizar
al menos dos bloques de estímulos.`,incorrect_answers:["La respuesta cortical de los PESS de miembros inferiores (P40) es muy estable.",`Si no se obtiene onda P40 o es de baja amplitud, será útil desplazar el electrodo de registro lateralmente
(unos 2 cm) hacia el lado contralateral a la estimulación.`,"Ha de situarse el cátodo distalmente para evitar la probabilidad de bloqueo anódico."]},{id:"273",question:`Con respecto a las indicaciones clínicas de los Potenciales Evocados Somatosensoriales, señale la opción
incorrecta:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Mediante los hallazgos anormales de los PESS se distingue si la lesión está localizada a nivel del tronco
encefálico, talámo o tálamo-capsula, por lo que pueden utilizarse con fines de diagnóstico o pronóstico.`,incorrect_answers:[`Los hallazgos de los PESS por sí mismos no son concluyentes para un diagnóstico específico y no puede
descartarse una patología orgánica sólo porque los PESS sean normales.`,`Por lo general, en paciente con síndromes atáxicos heresditarios se obtienen PESS retrasados y simétricos
en ambos lados.`,`En la neuropatía pura de fibras pequeñas es posible encontrar una discordancia entre los PESS normales y
la existencia de síntomas sensoriales, por lo que no puede descartarse por los PESS estándar.`]},{id:"274",question:`En los pacientes ingresados en las unidades de cuidados intensivos, el principal objetivo de los potenciales
evocados es:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Contribuir al diagnóstico de muerte cerebral.","Monitorizar signos de mejoría o deterioro neurológico.","Evaluar el pronóstico del coma anóxico-isquémico o traumático."]},{id:"275",question:`Acerca de las aplicaciones clínicas de los potenciales evocados somatosensoriales (PESS) y potencial evocado
con láser (PEL) es cierto que:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`En las lesiones espinotalámicas puras como la siringomielia, los síndromes del tronco encefálico o la
neuropatía de fibras pequeñas es común obtener una disociación entre PESS normales y PEL alterados.`,incorrect_answers:[`No es posible detectar con PEL las lesiones de pequeño tamaño que alteran la conducción de las vías del
dolor, como por ejemplo las monorradiculopatías.`,`Mediante el registro del potencial N1, que refleja la activación de las áreas opercular-insulares, no es posible
mejorar la sensibilidad clínica de los PEL.`,"La Hipoestesia por calor y dolor no se encuentra relacionada con PEL alterados."]},{id:"276",question:`En el paciente ingresado en UCI, ¿cuál de los siguientes factores habrá que tener en cuenta por la posibilidad de
influir en el resultado de los PESS?:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["La temperatura corporal, la cual no debe ser inferior a 35º.","Fármacos intravenosos como el propofol y/o el tiopental.","Historia clínica del paciente con alteraciones a nivel periférico como las plexopatías, polineuropatías, ..."]},{id:"277",question:`Los Potenciales Evocados P 300 con estímulo auditivo que alterna de forma aleatoria un estímulo distinto,
apareciendo la respuesta a los 300ms, ¿qué tipo de potenciales son?:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Potenciales Evocados endógenos, de larga latencia y corticales.",incorrect_answers:["Potenciales Evocados estímulo relacionados, de corta latencia y subcorticales.","Potenciales Evocados estímulo relacionados, de corta latencia y corticales.","Potenciales Evocados estímulo relacionados, de media latencia y subcorticales."]},{id:"278",question:`¿En qué se diferencian los potenciales relacionados a eventos o "cognitivos" de los potenciales evocados
exógenos?:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Su respuesta depende de procesos cognitivos.",incorrect_answers:["Siempre se necesita colaboración activa del paciente.","No dependen del estímulo empleado.","Necesitan menos tiempo de estímulo para su obtención."]},{id:"279",question:`¿Qué factores habrá que tener en cuenta para la obtención de una buena señal en el registro de los potenciales
cognitivos?:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Será necesario promediar un número alto de respuestas, con el fin de obtener una señal estable, con el
menor ruido de fondo posible.`,incorrect_answers:["Es imprescindible una colaboración activa del paciente.","Utilizando los programas actuales de análisis de señal se registran potenciales fiables con pocos estímulos.",`Para rechazar artefactos y conseguir una señal estable, únicamente es necesario utilizar electrodos
oculares.`]},{id:"280",question:"Señale cuál es el número de electrodos óptimo para el registro de potenciales cognitivos:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Es conveniente utilizar 32 electrodos para el registro de todas las zonas cerebrales.",incorrect_answers:[`Con el fin de monitorizar la actividad cerebral en el hemisferio derecho e izquierdo, será conveniente utilizar
5 electrodos.`,"Es suficiente con tres electrodos distribuidos en la zona de interés, el de referencia y el de tierra.","El número de electrodos dependerá de cada potencial cognitivo a estudiar."]},{id:"281",question:"Señale dónde se han hallado los generadores cerebrales del potencial Mismatch Negativity (MMN):",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Se han encontrado tanto en áreas subcorticales como corticales de regiones temporales, parietales y
frontales.`,incorrect_answers:["Actualmente no existen estudios acerca de los generadores de este potencial.","Únicamente se han encontrado en áreas temporales de ambos hemisferios cerebrales.","Únicamente se han encontrado en áreas subcorticales."]},{id:"282",question:`¿Cuál es el paradigma de estímulo necesario para un óptimo análisis de la velocidad de procesamiento que se
obtiene con la latencia del potencial P3b?:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Deberá realizarse tanto con estímulo auditivo como con estímulo visual.",incorrect_answers:["Será suficiente realizarlo únicamente con estímulo auditivo.",`Será suficiente realizarlo únicamente con estímulo visual, ya que se correlacionan con la velocidad de
procesamiento de la información.`,"El paradigma de estímulo a elegir dependerá de la capacidad cognitiva que se desee estudiar."]},{id:"283",question:"De las siguientes ondas, ¿cuál no pertenece a los denominados potenciales evocados cognitivos?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"N75.",incorrect_answers:["P300.","N400","Mismatch Negativity."]},{id:"284",question:"Con respecto a la onda P300, señale la respuesta falsa:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Tiene máxima amplitud en la región frontal parasagital (Fz).",incorrect_answers:['El paradigma "oddball" es el método más utilizado.',"Los generadores podrían situarse en el lóbulo temporal medial.","Es posible su obtención mediante distintos tipos de estímulo."]},{id:"285",question:"Con respecto a los potenciales cognitivos, señale la respuesta falsa:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Para la obtención de la onda P300 es preciso que el paciente no preste atención a ninguno de los estímulos
empleados.`,incorrect_answers:[`Se denominan potenciales cognitivos o relacionados con un evento a los componentes de los potenciales
generados por una tarea perceptiva o cognitiva.`,`El mistmach negativity refleja la discriminación automática que hace el sujeto entre dos estímulos diferentes,
a pesar no prestar atención o estar inconsciente.`,"La N400 guarda relación con el procesamiento lingüistico."]},{id:"286",question:`En la estimulación magnética transcraneal, si la corriente va en la dirección antihoraria (denominada A en
algunas bobinas), en una bobina situada sobre el vértex, generará una corriente horaria, ¿qué hemisferio se
estimulará preferentemente?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Izquierdo.",incorrect_answers:["Derecho.","Se estimulan ambos hemisferios.","Es indiferente."]},{id:"287",question:`En la estimulación magnética transcraneal, ¿qué sonda será conveniente utilizar para una estimulación óptima de
la corteza motora de los miembros inferiores?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Doble cono.",incorrect_answers:["En 8 o en mariposa.","Circular grande.","Circular pequeña."]},{id:"288",question:'Señala la definición correcta de "umbral de excitabilidad cortical":',group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Es el estímulo requerido para la obtención de respuestas reproducibles de 50 a 100microV en un músculo
relajado, y de 200-300microV en un músculo activado; en al menos el 50% de 10 a 20 ensayos
consecutivos.`,incorrect_answers:["Debe aparecer una respuesta de 200microV en el 100% de 20 ensayos consecutivos.","Es el estímulo requerido para obtener la respuesta máxima en un músculo contraído.","Es el estímulo requerido para obtener respuestas no reproducibles."]},{id:"289",question:`Señale en cuál de las siguientes entidades es de utilidad destacable en la práctica clínica la realización de los
Potenciales Evocados Motores:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Mielopatía.",incorrect_answers:["Distonía cervical.","Epilepsia.","Patología de la placa motora neuromuscular."]},{id:"290",question:`Con respecto a la patología de la Esclerosis Múltiple, señale cuáles son los hallazgos más comunes en los
Potenciales Evocados Motores:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Incremento de latencia cortical de los PEM e incremento del tiempo de conducción central.",incorrect_answers:["Aumento del umbral motor.","Incremento del tiempo de conducción periférico.","Descenso de la amplitud y descenso del tiempo de conducción central"]},{id:"291",question:"Con respecto a la estimulación magnética transcraneal en población infantil, señale la respuesta correcta:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas las respuestas son falsas.",incorrect_answers:["Para realizar la estimulación magnética transcraneal los padres no podrán estar presentes.","En pacientes lactantes el umbral de estímulo es muy bajo.",`Cuando se utiliza la técnica de pulso simple en un lactante, el riesgo de inducirle una crisis epiléptica es muy
alto.`]},{id:"292",question:"Con respecto a la estimulación magnética transcraneal en población infantil, señale la respuesta correcta:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"No hay actualmente documentados casos de lesión coclear tras estímulo transcraneal.",incorrect_answers:["La obtención del PEM por facilitación es sencilla en niños de 1-2 años.","En adolescentes con parálisis cerebral infantil la obtención de PEM ipsilateral es un dato de buen pronóstico.","Todas las respuestas son falsas."]},{id:"293",question:`Con respecto a los potenciales evocados motores (PEMs) obtenidos mediante estimulación magnética, señale la
respuesta correcta:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Los PEMs obtenidos tienden a variar, reflejando así la excitabilidad variable de los cuerpos de las células
nerviosas del córtex cerebral y de la médula espinal.`,incorrect_answers:[`Tras varios estímulos a intensidades supramáximas, los PEMs obtenidos son constantes en amplitud, forma
y latencia.`,`Para medir la latencia más corta será necesario registrar únicamente un PEM en reposo y otro PEM durante
la contracción voluntaria.`,"Todas las respuestas son correctas."]},{id:"294",question:"Con respecto a la estimulación transcraneal de la corteza motora, señale la respuesta correcta:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Puede realizarse mediante estimulación eléctrica o magnética, generando una respuesta muscular en las
extremidades contralaterales que se denomina potencial evocado motor (PEM).`,incorrect_answers:[`La técnica más utilizada en monitorización neurofisiológica intraoperatoria de la vía corticoespinal es la
estimulación magnética transcraneal.`,`La estimulación magnética transcraneal se utiliza únicamente como herramienta diagnóstica, en ningún caso
se emplea como herramienta terapéutica.`,"La estimulación eléctrica transcraneal es indolora, por este motivo es ampliamente utilizada en consulta."]},{id:"295",question:`Con respecto a la estimulación eléctrica transcraneal en monitorización neurofisiológica intraoperatoria, señale la
respuesta falsa.`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Se recomienda la utilización de electrodos de superficie en todos los pacientes, debido a su menor
impedancia.`,incorrect_answers:[`La obtención de potenciales evocados motores por estimulación transcraneal (t-PEM) permite valorar y
monitorizar el haz motor corticoespinal desde su origen en la corteza motora.`,`En cirugía supratentorial existe la posibilidad de que la corriente administrada sobrepase la lesión
estimulando el haz por debajo de ella.`,`El registro de la respuesta muscular se realiza mediante agujas subdérmicas en músculos de extremidades
superiores e inferiores.`]},{id:"296",question:`La media aritmética de una base de datos es de 20 años. Si triplicamos artificialmente la muestra
utilizando los mismos valores iniciales, ¿cuál sería la nueva media aritmética?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"20",incorrect_answers:["60","6,66","23"]},{id:"297",question:"¿Cuál de las siguientes no es una medida de estadística de tendencia central ni de posición?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Rango",incorrect_answers:["Percentil","Moda","Media"]},{id:"298",question:"¿Qué significa que el percentil 60 de peso de una muestra sea de 75 Kg?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"El 60% de los individuos de la muestra pesan menos de 75 Kg.",incorrect_answers:["El 60% de los individuos de la muestra pesan más de 75 Kg.","El 60% de los individuos de la muestra pesan por lo menos 75 Kg.","Los percentiles son siempre múltiplos de 25"]},{id:"299",question:`En un diagrama de caja (box-plot, box and whisker plot), ¿qué es la línea horizontal dentro de la
caja?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"La mediana",incorrect_answers:["La media","La moda","La desviación estándar"]},{id:"300",question:"La variable velocidad de conducción nerviosa (VCN) es:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Cuantitativa continua",incorrect_answers:["Cuantitativa discreta","Cuantitativa ordinal","Cualitativa"]},{id:"301",question:`Se ha estimado un intervalo de confianza al porcentaje de diabéticos que practican ejercicio físico moderado y se
calculó con una confianza del 95%. ¿Qué significa el 95%?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`La probabilidad de que la proporción poblacional esté dentro de ese intervalo de
confianza`,incorrect_answers:["La probabilidad que un diabético realice ejercicio moderado","La probabilidad que un diabético no realice ejercicio alguno","La probabilidad de que un diabético realice ejercicio moderado si la hipótesis nula fuese cierta"]},{id:"302",question:"Elegiremos una prueba con alto valor predictivo positivo (VPP).",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Cuando queramos hacer una prueba de cribado",incorrect_answers:["Cuando el tratamiento de los falsos negativos pudiera tener graves consecuencias","El VPP no depende de la prevalencia ni de la especicidad","Cuando el tratamiento de los verdaderos negativos pudiera tener graves consecuencias"]},{id:"303",question:"¿Cómo se clasifican las curtosis de las curvas?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Leptocurtosis, Mesocurtosis y Platicurtosis",incorrect_answers:["Curtosis métrica y amétrica","Curtosis estable e inestable","Curtosis izquierda y derecha"]},{id:"304",question:"En estadística, ¿qué es la moda?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"El valor más frecuente",incorrect_answers:["El valor central del conjunto","El valor medio de la muestra","En estadística no existe la moda"]},{id:"305",question:"¿Cómo se clasifican los errores en Epidemiología?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Errores no aleatorios o sistemáticos y errores aleatorios o no sistemáticos",incorrect_answers:["Errores aleatorios o sistemáticos y errores no aleatorios o no sistemáticos","Errores no aleatorios o no sistemáticos y errores aleatorios o sistemáticos","Errores aleatorios o no sistemáticos y errores aleatorios o sistemáticos"]},{id:"306",question:`Disponemos de dos tests para diagnosticar una enfermedad de pronóstico grave. La prueba A tiene
una sensibilidad del 95% y una especificidad del 60% y la prueba B tiene una sensibilidad del 70% y
una especificidad del 99%. Disponemos de un tratamiento eficaz pero que produce efectos adversos
importantes y además tiene un coste muy elevado. ¿Qué prueba elegiríamos para hacer el
diagnóstico?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"La prueba B porque tiene una mayor especificidad",incorrect_answers:["La prueba A porque detectará menos falsos positivos","La prueba A porque tiene una mayor sensibilidad","La prueba B porque detectará más falsos positivos"]},{id:"307",question:"¿En que casos la ji cuadrado de Pearson valdrá siempre 0?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Cuando en dos muestras exista la misma proporción de sujetos que posean la característica de interés",incorrect_answers:["Cuando la variable no siga una distribución normal","Cuando la hipótesis nula sea cierta","Nunca podrá ser 0"]},{id:"308",question:`¿Qué tipo de análisis de evaluación económica en salud compara los costes de los resultados de
diferentes intervenciones sanitarias medidos en años ajustados por calidad (AVAC)?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Coste utilidad",incorrect_answers:["Coste efectividad","Coste beneficio","Coste sensibilidad"]},{id:"309",question:"Si definimos el punto de corte para diagnosticar un STC en 30 m/s en vez de 45 m/s estaremos:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Aumentando la especificidad en el diagnóstico del STC",incorrect_answers:["Aumentando la sensibilidad en el diagnóstico del STC","Aumentando la validez interna y externa","Aumentando el número absoluto de diagnósticos de STC"]},{id:"310",question:`¿Cuál de los siguientes test se debería aplicar si se quiere comparar el índice de masa corporal de
un grupo de fumadores y otro de no fumadores?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"t de Student",incorrect_answers:["U de Mann-Whitney","Wilcoxon para datos apareados","Kolmogorov-Smirnov"]},{id:"311",question:"¿Qué condiciones requiere una muestra (n=25) para que se pueda aplicar una t de Student?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Seguir una distribución normal",incorrect_answers:["Cumplir la homogeneidad de varianzas","Ser datos apareados","Todas son necesarias"]},{id:"312",question:"¿Qué condiciones ha de cumplir una muestra para que se pueda aplicar el test de Wilcoxon?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Ser datos apareados",incorrect_answers:["Cumplir la homogeneidad de varianzas","Seguir una distribución normal","Todas son necesarias"]},{id:"313",question:`Si se desea evaluar la intensidad de asociación entre dos variables cuantitativas que NO siguen una
distribución normal se usará:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Coeficiente de correlación de Spearman",incorrect_answers:["Regresión lineal simple","Coeficiente de correlación de Pearson","Regresión logística"]},{id:"314",question:"Según la OMS, ¿qué es la prevalencia?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Número de personas que tienen una enfermedad en un período de tiempo específico",incorrect_answers:["Número de personas sanas en un período de tiempo específico","Número de casos nuevos de enfermedad en período de tiempo","Número de personas que superaron la enfermedad en un período de tiempo"]},{id:"315",question:`En la exploración EMG de las miopatías podemos encontrar actividad patológica durante el reposo originada en
la fibra muscular, indique la que pueda tener otro origen:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Fasciculaciones",incorrect_answers:["Fibrilaciones","Ondas positivas","Descargas de alta frecuencia"]},{id:"316",question:`En la deficiencia de maltasa ácida de inicio tardío (enfermedad de Pompe), los estudios neurofisiológicos suelen
mostrar, excepto:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"EMG con afectación exclusiva de musculatura distal, sin presencia de descargas miotónicas.",incorrect_answers:["Estudio de conducción nerviosa dentro de la normalidad.","Estudio de conducción repetitiva sin alteraciones.",`EMG con afectación de musculatura de predominio proximal, con presencia de descargas miotónicas en
musculatura paravertebral.`]},{id:"317",question:`La parálisis periódica hiperpotasémica por alteración del gen SCN4A, es una canalopatía muscular relacionada
con el canal del:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Potasio",incorrect_answers:["Sodio","Cloro","Calcio"]},{id:"318",question:"No es correcto, en caso de Polimiositis y Dermatomiositis:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`En los casos agudos y subagudos los potenciales de unidad motora (PUM) son grandes, amplios y
polifásicos con un reclutamiento precoz`,incorrect_answers:["Los estudios de conducción nerviosa suelen ser normales",`La EMG muestra actividad espontánea prominente (potenciales de fibrilación ondas agudas positivas y
descargas repetitivas complejas)`,"Los potenciales de fibrilación pueden disminuir o desaparecer con el tratamiento"]},{id:"319",question:"Son miopatías metabólicas, excepto:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Miopatía por cuerpos nemalínicos",incorrect_answers:["Miopatía por déficit de maltasa ácida","Miopatía por déficit de carnitina","Miopatía por déficit de la enzima desramificadora"]},{id:"320",question:"Es un hallazgo frecuente la presencia de miotonía en las siguientes, excepto:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Parálisis periódica hipopotasémica",incorrect_answers:["Distrofia miotónica","Miotonía congénita","Parálisis periódica hiperpotasémica"]},{id:"321",question:"La miotonía clásica:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Empeora con el frío y mejora con la actividad muscular",incorrect_answers:["Mejora con el frio y empeora con la actividad muscular","Mejora con el frio y mejora con la actividad muscular","Empeora con el calor y empeora con la actividad muscular"]},{id:"322",question:`En el estudio EMG de la miositis por cuerpos de inclusión (MCI), la enfermedad presenta una predilección por
determinados músculos, siendo de utilidad la exploración de:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Cuádriceps y flexores largos de los dedos",incorrect_answers:["Isquiotibiales y deltoides","Cuádriceps e isquiotibiales","Extensores de los dedos y cuádriceps"]},{id:"323",question:"Suelen cursar con potenciales de acción muscular compuesto (PAMC) de baja amplitud, excepto:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Enfermedad de Pompe adulto (déficit de maltasa ácida de inicio tardío)",incorrect_answers:["Durante episodio de parálisis periódica","Miopatía del enfermo crítico de intensidad grave","Afectación presináptica de unión neuromuscular (síndrome de Eaton-Lambert)"]},{id:"324",question:`En el estudio neurofisiológico de un paciente diabético insulinodependiente de larga evolución nos
podremos encontrar:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["Neuropatía autonómica.","Polineuropatía sensitivo-motora axonal simétrica distal.","Mononeuropatía múltiple."]},{id:"325",question:`En un paciente con una polineuropatía sensitiva severa y un pie caído, ¿qué músculo exploraría para
diferencias si la causa es una radiculopatía L5 o una lesión del nervio peroneal?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Tibialis Porterior",incorrect_answers:["Tibialis Anterior","Extensor digitoum brevis","Extensor hallucis longus"]},{id:"326",question:"En la Neuropatía hereditaria con labilidad a parálisis por presión es cierto que:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:[`Los pacientes presentan distintos atrapamientos nerviosos como del nervio mediano en canal del carpo o
del nervio cubital en el canal epitrócleo-olecraneano`,"Habitualmente está causada por una delección del gen PMP22.",`En el estudio neurofisiológico es frecuente encontrar aumento de la latencia distal del mediano y del
peroneal.`]},{id:"327",question:"En el estudio neurofisiológico del Síndrome de Guillain-Barré es cierto:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:[`El potencial de acción nervios sensitivo (PANS) de los nervios en extremidades superiores se suele alterar
más que el del nervio sural (sural sparing pattern).`,`En la fase precoz (inferior a 4 días) el estudio neurofisiológico suele ser normal o con
discretas alteraciones de forma predominante en las ondas F.`,`El "fallo reversible a la conducción" es uno de los hallazgos que podemos encontrar en las formas axonales
del síndrome de Guillain-Barré.`]},{id:"328",question:"¿Cuál de las siguientes polineuropatías se suele asociar al cáncer?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["Ganglionopatía sensitiva.","Neuropatía sensitivo-motora.","Neuropatía autonómica."]},{id:"329",question:"Paciente diabético de larga evolución. En la exploración neurofisiológica podremos encontrar:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Podremos encontrarlas todas.",incorrect_answers:["Plexopatía lumbosacra.","Polineuropatía sensitivo-motora axonal.","Valores en la exploración neurográfica dentro de la normalidad."]},{id:"330",question:"Las siguientes neuropatías son fundamentalmente de tipo axonal, excepto:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"CIDP.",incorrect_answers:["Neuropatías por metales pesados.","Etilismo crónico.","AMAN."]},{id:"331",question:"La polineuropatía desmielinizante presenta:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Aumento de latencias motoras distales y disminución de las velocidades de conducción nerviosas.",incorrect_answers:["Reducción del período refrectario.",`La velocidad de conducción nerviosa y la amplitud no se evalúan en las polineuropatías desmielinizantes, sí
en las axonales.`,"Ninguna es correcta."]},{id:"332",question:"En la amiloidosis familiar, ¿qué tipo de polineuropatía de fibra gruesa es más frecuente encontrar?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Sensitivo-motora axonal",incorrect_answers:["Sensitivo-motora desmielinizante","Motora axonal","Motora desmielinizante"]},{id:"333",question:`Lactante de 1 mes de vida con retraso ponderal, hipotonía, dificultad respiratoria y llanto débil, que en el
electromiograma presenta signos de denervación difusa, lo más probable es que se trate de:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Enfermedad de Werdnig Hoffman (AME tipo 1).",incorrect_answers:["Síndrome de Kennedy.","Atrofia medular espinal tipo IV.","Enfermedad de Kugelberg-Welander (AME tipo 2)."]},{id:"334",question:"¿Cuáles de las siguientes patologías puede presentar alteración de las neuronas del asta anterior?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["Plimiositis.","Siringomielia.","Infección por virus herpes zóster."]},{id:"335",question:"Son criterios diagnósticos de esclerosis lateral amiotrófica (ELA):",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Afectación de motonerona inferior por examen electrofisiológico.",`Ausencia de evidencia electrofisiológica de otra enfermedad que pueda explicar los signos de afectación de
primera motoneurona.`,`Certeza diagnóstica de afectación de primera y segunda motoneurona en tres regiones: bulbar, cervical y
lumbar.`]},{id:"336",question:"En la esclerosis lateral amiotrófica (ELA) es falso que:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"El jitter es siempre normal.",incorrect_answers:[`Los signos de denervación activa deben estar presentes en 3 o más territorios (bulbar, cervical, dorsal y
lumbosacro).`,"Los PUM por lo general presentan aumento de la amplitud y de la duración.","Las respuestas sensitivas suelen estar conservadas dentro de la normalidad."]},{id:"337",question:"En relación a la esclerosis lateral amiotrófica (ELA), ¿cuál de las siguientes afirmaciones es cierta?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Se le conoce también como enfermedad de Lou Gehrig",incorrect_answers:["En el estudio neurográfico siempre se objetiva alteración de las respuestas sensitivas","Los pacientes rara vez presentan afectación de segunda y primera motoneurona","La afectación de la musculatura ocular es muy frecuente"]},{id:"338",question:`En el examen electromiográfico de un paciente con sspecha de esclerosis lateral amiotrófica (ELA) se pueden
encontrar los siguientes hallazgos:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas las anteriores",incorrect_answers:["Fasciculaciones","Fibrilaciones","Ondas positivas"]},{id:"339",question:`Al realizar el estudio neurográfico de un paciente con sospecha de esclerosis lateral amiotrófica (ELA) ud. podría
encontrar:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Se podrían encontrar todos los anteriores",incorrect_answers:["Amplitudes de las respuestas motoras descendidas","Velocidades de conducción nerviosa (VCN) relativamente preservadas","Latencias motoras distales relativamente preservadas"]},{id:"340",question:"En relación a la enfermedad de Kennedy:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Suele asociarse afectación de las fibras sensitivas",incorrect_answers:["Su herencia es autosómica recesiva","Lo más frecuente es que debute en la infancia precoz","Ninguna es correcta"]},{id:"341",question:`¿Cuál de los siguientes hallazgos es más frecuentemente esperable en la exploración electromiográfica de un
paciente con ELA?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Jitter aumentado",incorrect_answers:["Ondas F aumentadas","Latencias motoras aumentadas","Frecuentemente se observan todos estos hallazgos"]},{id:"342",question:"¿En cuál de las siguientes patologías la onda P300 ha mostrado alguna utilidad clínica?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas",incorrect_answers:["Enfermedad de Alzheimer","Esquizofrenia","Déficit de atención e hiperactividad"]},{id:"343",question:`Es habitual encontrar actividad muscular espontánea (fibrilaciones y ondas positivas) en el estudio
electromiográfico de las siguientes miopatías, excepto:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Miopatía esteroidea",incorrect_answers:["Miositis por cuerpos de inclusión","Polimiositis","Miopatía del paciente crítico"]},{id:"344",question:"En cuanto al potencial de unidad motora (PUM) es cierto que:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Si se reduce el filtro de baja frecuencia se incrementa la duración del PUM",incorrect_answers:["El frío modifica los PUM disminuyendo su amplitud","El frío modifica los PUM disminuyendo la latencia del PAMC","La posición del electrodo de registro respecto a la placa motora no influye en la morfología del PUM"]},{id:"345",question:`En el estudio electromiográfico de las miopatías se suele encontrar los siguientes hallazgos,
excepto:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas son correctas",incorrect_answers:["Reclutamiento precoz de potenciales de unidad motora con pequeños esfuerzos","Potenciales de unidad motora (PUM) pequeños y polifásicos","Incremento del ratio giros/amplitud"]},{id:"346",question:"En las miopatías, las contracturas musculares tienen las siguientes características excepto:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Se corresponden con una descarga de alta frecuencia en el electromiograma (EMG)",incorrect_answers:["Se corresponden con una contracción involuntaria del músculo","Se pueden ver en miopatías metabólicas como en la enfermedad de McArdle","Suelen acompañarse de dolor"]},{id:"347",question:"Respecto al potencial de unidad motora (PUM) indique la correcta:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["La polifasia del PUM indica el grado de sincronía de las fibras musculares que lo componen.","La amplitud del PUM tiene relación con el diámetro de sus fibras.","La duración del PUM se relaciona con el tono del sonido del electromiógrafo."]},{id:"348",question:"¿Cuál de los siguientes describe mejor un potencial de fibrilación?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Punta positiva-negativa en torno a los 10 Hz",incorrect_answers:["Punta bifásica de 50 microV de amplitud y 50 ms de duración","Punta negativa-positiva a 1Hz","Punta bifásica a 50 Hz"]},{id:"349",question:"Respecto a los PUM (potenciales de unidad motora) señale la afirmación correcta:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas las respuestas anteriores son correctas",incorrect_answers:["Los PUM representan un grupo de fibras musculares inervadas por una única motoneurona del asta anterior",`La amplitud del PUM es la suma de los potenciales de acción de las fibras musculares más próximas al
electrodo, generalmente menos de 15 fibras de una unidad motoras normal`,"Las fibras tipo 1 son las responsables, de forma predominante, de la generación del PUM"]},{id:"350",question:"Los potenciales de unidad motoras (PUM) polifásicos son aquellos que:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Cruzan la línea de base más de 4 veces y no exceden el 5-15% del total",incorrect_answers:[`Cruzan la línea de base más de 3 veces y se consideran anómalos en caso de exceder un en más de un 5%
del total`,"Cruzan la línea de base más de 3 veces y presentan una amplitud baja inferior a 0,5 milivoltios","El número de fases no es significativo para caracterizar un PUM polifásico"]},{id:"351",question:"Respecto a la amplitud de los PUM (potenciales de unidad motora), señale la opción icorrecta:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"No depende del número ni del tamaño de las fibras musculares próximas, ni de su sincronía",incorrect_answers:["Refleja la suma de actividad de las fibras musculares más próximas a la punta del electrodo de registro","Con aguja concéntrica, la amplitud varía entre 150 microvoltios a 3 milivoltios","Con aguja monopolar, la amplitud varía entre 300 microvoltios a 5milivoltios"]},{id:"352",question:"El estadío del sueño lento N3 se codifica ante la presencia de:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Actividad de ondas lentas delta mayor de 75 microvoltios de amplitud en más del 20% de la época",incorrect_answers:["Actividad de ondas lentas delta mayor de 75 microvoltios de amplitud en más del 30% de la época","Actividad de ondas lentas delta mayor de 75microvoltios de amplitud en más del 40% de la época","Los movimientos oculares lentos conjugados son típicos de este estadío"]},{id:"353",question:"¿Cuándo es habitual que se instale el ritmo circadiano en recién nacidos?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"A las 4 semanas",incorrect_answers:["A los 10 días","A las 2 semanas","A las 8 semanas"]},{id:"354",question:`¿Cuál de las siguientes técnicas no se utiliza de forma rutinaria para el estudio de la patología del
sueño?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"EMG de aguja concéntrica",incorrect_answers:["Polisomnografía","TLMS (test de latencias múltiples del sueño)","Actigrafía."]},{id:"355",question:"Todas las siguientes señales son necesarias para diferenciar las fases del sueño, excepto:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Termistor",incorrect_answers:["EMG","EOG","EEG"]},{id:"356",question:"¿Cada cuánto tiempo aparece la fase REM en adultos?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Cada 90 minutos",incorrect_answers:["Cada 5 minutos","Cada 15 minutos","Cada 180 minutos"]},{id:"357",question:'En relación con los "spindles" que aparecen durante sueño:',group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas son correctas",incorrect_answers:["La edad avanzada disminuye su aparición","Se generan en núcleos subtalámico","El consumo de BZD incrementa la frecuencia de la actividad de los spindles"]},{id:"358",question:"Los movimientos oculares rápidos en fase REM del sueño dependerán de:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Formación reticular medial del puente",incorrect_answers:["Sistema reticular activador","Núcleos talámico reticular y mediodorsal","Activación de neurotrasmisores como la serotonina"]},{id:"359",question:"Señale la respuesta falsa en relación a los husos del seño en el lactante:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Aparecen a partir de los 3-4 meses",incorrect_answers:["Pueden aparecer tanto en vértex como en áreas fronto-temporales","Pueden ser uni o bilaterales","Suelen ser de mayor amplitud que en el adulto"]},{id:"360",question:"Respecto a los estadíos del sueño, es falso que:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"El estadío N3 se caracteriza por actividad delta ocupando menos del 10% de la época",incorrect_answers:["El estadío N1 se caracteriza por la presencia de ondas a vertex","El estadío N2 se caracteriza por la presencia de husos de sueño","El sueño REM se caracteriza por movimientos oculares y atonía"]},{id:"361",question:`Las anomalías interictales que se observan con mayor frecuencia en el EEG en las crisis focales con alteración
de consciencia son:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Puntas en región temporal, generalmente unilaterales, aunque también se pueden observar puntas
bilaterales`,incorrect_answers:["Descargas punta-onda generalizadas durante la hiperventilación","Puntas en región frontal unilaterales","Puntas y ondas agudas en región occipital"]},{id:"362",question:"Respecto a la utilidad de los EEG intercríticos para la localización del foco epiléptico, se considera falso:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Siempre existe una relación directa entre las anomalías epileptiformes registradas y las manifestaciones
clínicas de las crisis epilépticas`,incorrect_answers:["Es necesario relacionar los hallazgos en el EEG con los datos clínicos disponibles del paciente","Los estudios intercríticos generalmente tienen poca utilidad en la localización del foco epileptógeno",`La realización de estudios con privación de sueño puede ser de utilidad para identificar actividad
epileptiforme en el trazado`]},{id:"363",question:"El EEG en la epilepsia benigna de la infancia con puntas centrotemporales se caracteriza por:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Actividad de fondo normal con ondas agudas o puntas en región centrotemporal",incorrect_answers:["Enlentecimiento en la actividad de fondo cerebral","La actividad epileptiforme no se activa durante el sueño","Actividad epileptiforme en región occipital que aumenta durante la fotoestimulación"]},{id:"364",question:`La presencia de puntas y ondas agudas en región occipital o temporal posterior que desaparecen con la apertura
ocular en un niño de 6 años en estudio por síntomas visuales con fosfenos es sugestiva de:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Epilepsia infantil con paroxismos occipitales",incorrect_answers:["Epilepsia benigna de la infancia con puntas centrotemporales","Síndrome de West","Epilepsia primaria de la lectura"]},{id:"365",question:"En relación con la epilepsia del lóbulo frontal, es verdadero:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"El EEG interictal puede ser normal cuando el foco epiléptico no es accesible a los electrodos de superficie",incorrect_answers:["El EEG interictal siempre es normal en la epilepsia del lóbulo frontal","El EEG es más sensible y específico en la epilepsia frontal que en la epilepsia del lóbulo temporal","En los focos localizados en región parasagital y orbitofrontal no es frecuente observar sincronía bilateral"]},{id:"366",question:"En el síndrome de Rasmussen el EEG muestra de forma frecuente:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Actividad de fondo lentificada con ondas lentas generalizadas y descargas epileptiformes",incorrect_answers:["Normalidad de la actividad de fondo","Descargas punta-onda generalizadas a 3,5-4 Hz","Ondas agudas y puntas en región occipital"]},{id:"367",question:"Señale la respuesta falsa en relación con la actividad registrada en el EEG durante una crisis focal:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"La actividad epileptiforme nunca se propaga a áreas adyacentes en la epilepsia focal",incorrect_answers:["EL EEG no siempre permite localizar el origen del foco de la epilepsia","En las crisis focales se observa en ocasiones generalización secundaria","En el EEG puede observarse descargas rítmicas focales"]},{id:"368",question:`¿Qué esperarías encontrar en el EEG de un niño de 11 años que consulta por un episodio de movimientos
autolimitados en la cara con hipersalivación durante la noche?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Puntas en región centrotemporal",incorrect_answers:["Ondas agudas en región occipital","Descargas punta-onda generalizadas a 3 Hz","Descargas rítmicas frontales"]},{id:"369",question:`La presencia de actividad epileptiforme occipital en un varón de 22 años que ha comenzado a presentar crisis
epilépticas en los últimos 6 meses es sugestiva de:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Epilepsia focal occipital",incorrect_answers:["Síndrome de panayiotopoulos","Epilepsia benigna de la infancia con puntas occipitales","Epilepsia generalizada idiopática"]},{id:"370",question:"Un estudio de Electroencefalografía normal realizado durante un periodo intercrítico:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"No descarta el diagnóstico de epilepsia",incorrect_answers:["Siempre descarta el diagnóstico de epilepsia","Descarta una epilepsia focal si no se observa actividad epileptiforme durante las pruebas de hiperventilación","Descarta una epilepsia focal en niños, pero no en adultos"]},{id:"371",question:"Un estudio de electroencefalografía realizado durante una crisis epiléptica:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Suelen ser patológicos, pero en algunos casos no muestra actividad epileptiforme",incorrect_answers:["Siempre debe mostrar actividad epileptiforme","Si es normal descarta completamente la existencia de una epilepsia","Si es normal indica en todos los casos que se trata de un síndrome conversivo"]},{id:"372",question:`¿Cuál de los siguientes patrones observados en el EEG se relaciona con más frecuencia con la existencia de
crisis epilépticas?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Actividad delta rítmica intermitente en regiones temporales (TIRDA)",incorrect_answers:["Punta onda fantasma a 6 Hz","Actividad lenta posterior de la juventud","Hipersincronía hipnagógica"]},{id:"373",question:"En el síndrome de Landau-Kleffner uno de los hallazgos característicos observados en el EEG es el siguiente:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Actividad epileptiforme en las fases iniciales del sueño",incorrect_answers:["Descargas punta-onda generalizada a 4-6 Hz., inducida por estímulos fóticos","Patrón de hipsarritmia","Actividad delta frontal intermitente"]},{id:"374",question:"Una de las siguientes afirmaciones es falsa en la epilepsia mioclónica grave de la infancia:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Las anomalías en el EEG siempre se observan desde el nacimiento",incorrect_answers:["El desarrollo psicomotor puede ser normal hasta el inicio de las crisis","Presentan crisis epilépticas de difícil control farmacológico","Se observan diferentes tipos de crisis epilépticas"]},{id:"375",question:`El EEG realizado en un niño con epilepsia con punta-onda continua durante el sueño puede mostrar los
siguientes hallazgos, excepto:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Nunca se observan alteraciones epileptiformes en vigilia",incorrect_answers:["Descargas en regiones centrotemporales en vigilia","En ocasiones el EEG de vigilia no muestra alteraciones",`Las descargas en región centrotemporal observadas en vigilia pueden ser indistinguibles de las encontradas
en la epilepsia rolándica`]},{id:"376",question:`Una de las siguientes afirmaciones es falsa en relación con el EEG realizado a un neonato que presenta crisis
epilépticas con contracción tónica de extremidades y movimientos orolinguales:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Nunca se podría observar en el EEG actividad multifocal",incorrect_answers:["Puede observarse actividad epileptiforme focal o multifocal","En ocasiones se identifican ondas rítmicas monomorfas o puntas y ondas agudas","El EEG crítico puede que no muestre anomalías"]},{id:"377",question:`Un niño presenta un desarrollo piscomotor normal hasta la edad de 5 años, posteriormente comienza a presentar
crisis epilépticas focales motoras y reducción progresiva del lenguaje espontáneo. El EEG realizado en vigilia
muestra actividad epileptiforme centro temporal. Solicitamos un EEG de sueño en el que esperaríamos encontrar
el siguiente patrón:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Punta-onda continua durante el sueño",incorrect_answers:["Actividad rápida paroxística durante el sueño REM","Patrón de hipsarritmia","Actividad delta frontal intermitente"]},{id:"378",question:"La respuesta fotoparoxística observada durante la estimulación luminosa intermitente se caracteriza por:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Habitualmente tiene distribución generalizada",incorrect_answers:["Nunca se presenta de forma asimétrica","Se considera siempre una variante de la normalidad","La ausencia de respuesta fotoparoxistica descarta el diagnóstico de epilepsia mioclónica juvenil"]},{id:"379",question:"En la Epilepsia Mioclónica Generalizada Juvenil se suele observar en el EEG:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Actividad epileptiforme generalizada inducidas por estímulos fóticos",incorrect_answers:["Descargas focales inducidas por los movimientos voluntarios","Actividad delta temporal","Ondas agudas en región occipital"]},{id:"380",question:"Las alteraciones características observadas en el EEG en el Síndrome de Angelman incluyen:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Actividad de fondo desorganizada y descargas rítmicas de alto voltaje en regiones frontales",incorrect_answers:["Actividad de fondo normal y descargas puntaonda continua durante el sueño","Actividad de fondo normal y ritmos rápidos de bajo voltaje en regiones frontales","Descargas punta-onda generalizadas a 3 Hz., durante la hiperventilación"]},{id:"381",question:"En el síndrome de Lennox Gastaut no se considera un patrón típico en el EEG:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Actividad rápida occipital durante la vigilia",incorrect_answers:["Descargas punta-onda generalizadas lenta<2,5 Hz","Paroxismos de actividad rápida durante el sueño NREM","Enlentecimiento en la actividad cerebral basal"]},{id:"382",question:`Uno de los siguientes patrones observados en el EEG no se considera característicos de los siguientes
síndromes:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Epilepsia Mioclónica Juvenil: patrón brote-supresión",incorrect_answers:["Síndrome de West: patrón de hipsarritmia","Síndrome de Lennox-Gastaut: descargas punta-onda lentas generalizadas","Síndrome de Ohtahara: patrón brote-supresión"]},{id:"383",question:"En la Epilepsia Mioclónica Juvenil las siguientes afirmaciones son ciertas con excepción de una:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"La estimulación fótica nunca desencadena descargas epileptiformes",incorrect_answers:["Se observan descargas punta-onda generalizadas generalmente con frecuencia rápida 4-6 Hz","Se pueden observar descargas con morfología de polipuntaonda","El ritmo de base generalmente está dentro de la normalidad"]},{id:"384",question:"En el síndrome de Rett los hallazgos que habitualmente se observan en el EEG incluyen:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"El patrón observado en el EEG es variable, generalmente con lentificación de la actividad de fondo cerebral",incorrect_answers:["Normalidad en la actividad de fondo cerebral","Nunca se observa actividad epileptiforme","Actividad periódica generalizada típica de los complejos de Rademecker"]},{id:"385",question:`Un niño de 6 meses comienza a presentar espasmos en flexión y alteración de su desarrollo psicomotor. La
observación del siguiente patrón electroencefalográfico interictal apoyaría el diagnóstico de síndrome de West:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Patrón de hipsarritmia",incorrect_answers:["Descargas punta-onda a 3 Hz","Paroxismos de puntas en región occipital que desaparecen con la apertura ocular","Patrón de punta onda continua durante el sueño"]},{id:"386",question:"Uno de las siguientes no es característico del patrón de hipsarritmia en el electroencefalograma:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Actividad de fondo normal para su edad",incorrect_answers:["Actividad de fondo desorganizada","Descargas punta onda de gran amplitud","Actividad epileptiforme que puede ser multifocal"]},{id:"387",question:"El síndrome de Dravet es una encefalopatía epiléptica que se caracteriza por:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Los EEG suelen ser normales al inicio de la enfermedad",incorrect_answers:["Inicio de las crisis después de los 24 meses","Las crisis nunca se desencadenan con la elevación de la temperatura","Alteración del desarrollo cognitivo desde el nacimiento"]},{id:"388",question:"Son hallazgos observados en el EEG en los sujetos con tumores cerebrales:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todos son correctos",incorrect_answers:["Actividad basal normal con enlentecimiento focal durante la hiperventilación","Atenuación generalizada de la actividad cerebral","Actividad delta focal persistente"]},{id:"389",question:"En relación con las alteraciones observadas en el EEG en los tumores cerebrales, señale la respuesta falsa:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Las alteraciones observadas no están determinadas por la localización y la velocidad de crecimiento del
tumor`,incorrect_answers:["Están influenciados por la localización y el tamaño de la lesión","La velocidad de crecimiento y las complicaciones asociadas pueden ser factores determinantes","Las alteraciones observadas en el EEG pueden tener relación con el edema asociado."]},{id:"390",question:"Los hallazgos observados en el EEG en tumores extraaxiales como los meningiomas se caracterizan por:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Las alteraciones en el EEG suelen ser más leves que las observadas en los tumores de crecimiento rápido",incorrect_answers:["El EEG siempre es normal en los tumores de localización extraaxial","Nunca se asocian con alteraciones epileptiformes","Los tumores extraaxiales no pueden producir actividad delta localizada"]},{id:"391",question:"Los hallazgos observados en el EEG en los tumores frontales se caracterizan por:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Suelen provocar lentificación y afectación bilateral con más frecuencia que otros tumores",incorrect_answers:["Siempre producen enlentecimiento de la actividad de fondo","Sólo determinan alteraciones en el EEG cuando afectan al sistema ventricular","Sólo producen alteraciones en el EEG cuando producen hipertensión intracraneal"]},{id:"392",question:"Se considera falso en el patrón de coma alfa producido por tumores cerebrales:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Nunca se observa este patrón en lesiones de tronco",incorrect_answers:["Este patrón puede observarse en las lesiones de tronco","Se caracteriza por actividad alfa monomorfa de distribución generalizada","No se observa reactividad a estímulos externos"]},{id:"393",question:`Algunos tumores infratentoriales producen aparición de "ritmos a distancia" en el EEG, señale la respuesta
correcta:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Este patrón no es específico de lesiones de fosa posterior",incorrect_answers:["Este patrón es específico de las lesiones de fosa posterior","Los ritmos a distancia nunca se observan en enfermedades metabólicas","Solo se observa en gliomas de tronco"]},{id:"394",question:`Señale la respuesta correcta sobre los hallazgos en el EEG producidos por los fármacos anestésicos durante la
cirugía de tumores cerebrales:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"El óxido nitroso produce actividad de alta frecuencia de predominio frontal",incorrect_answers:["Los fármacos anestésicos no influyen en la actividad cerebral observada en el EEG","El propofol no produce un patrón de brote-supresión","El etomidato no puede provocar crisis epilépticas"]},{id:"395",question:"Se considera una limitación de la electrocorticografia una de las siguientes afirmaciones:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Dificultad para registrar zonas hemisféricas mediales e inferiores",incorrect_answers:["Tiene utilidad en la detección de crisis","Permite realizar estimulación eléctrica cortical durante el mapeo","Permite registro directo de la actividad cerebral"]},{id:"396",question:`En relación con el registro de la actividad cerebral directamente en la superficie cerebral con la técnica de
electrocorticografía, señale la respuesta falsa:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Los hallazgos observados con esta técnica en la displasia cortical no tienen valor localizador",incorrect_answers:["Es una técnica útil en la cirugía de epilepsia y de los tumores cerebrales","Permite identificar el área epileptógena","Ayuda a determinar los límites de la resección"]},{id:"397",question:`Respecto al patrón de descargas periódicas generalizadas que se observa en la enfermedad de Creutzfeld
Jakob, señale la respuesta correcta:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"No siempre se observa en las etapas iniciales",incorrect_answers:["Es el patrón que se observa típicamente en todos los estadios de la enfermedad","Nunca se induce por los estímulos externos","No se modifica a lo largo de la evolución de la enfermedad"]},{id:"398",question:`Un varón de 74 años está en estudio por neurología por demencia rápidamente progresiva. Señale la respuesta
correcta:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"La presencia de un patrón periódico generalizado apoya el diagnóstico de enfermedad de Creutzfeldt Jakob",incorrect_answers:["No es útil realizar un estudio de EEG","Un EEG normal descarta el diagnostico de enfermedad de Creutzfeldt Jakob",`La presencia de un patrón periódico generalizado es suficiente para confirmar el diagnostico de Enfermedad
de Creutzfeldt Jakob`]},{id:"399",question:`Una de las siguientes afirmaciones es falsa sobre las alteraciones electroencefalográficas observadas en la
enfermedad de Creutzfeldt-Jakob:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Las ondas agudas periódicas nunca se presentan de forma focal",incorrect_answers:["En las fases iniciales la actividad periódica generalizada se presenta de manera intermitente","La actividad periódica se puede desencadenar por estímulos","En las fases tardías la actividad periódica es sustituida por lentificación de la actividad cerebral"]},{id:"400",question:"Uno de los patrones típicos que se observa en el EEG en la Panencefalitis Esclerosante Subaguda es:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Descargas periódicas generalizadas de alto voltaje cada 5-7 segundos",incorrect_answers:["Descargas periódicas generalizadas con frecuencia 1 Hz","Descargas periódicas focales con frecuencia de 1 Hz","Descargas punta-onda lenta generalizadas a 2,5 Hz"]},{id:"401",question:`Un varón de 70 años es valorado en el Servicio de Urgencias por fiebre y alteración del nivel de consciencia. En
el estudio de neuroimagen se observa una lesión hipodensa en región temporobasal derecha compatible con
encefalitis infecciosa/inflamatoria, ¿Cuál es el patrón que esperaría encontrar en el EEG?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Descargas periódicas lateralizadas con periodicidad alrededor de 1-2 segundos",incorrect_answers:["Patrón de brote-supresión","Coma alfa","Ondas de morfología trifásica en áreas frontales"]},{id:"402",question:`En relación con los hallazgos observados en el EEG en la encefalitis herpética aguda se considera falsa una de
las siguientes afirmaciones:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Un EEG normal descarta el diagnóstico de encefalitis herpética",incorrect_answers:["En ocasiones se observa lentificación focal de la actividad cerebral","Son frecuentes las descargas periódicas lateralizadas","No se observan descargas periódicas lateralizadas en todos los casos"]},{id:"403",question:`Un varón de 20 años presenta cefalea intensa, fiebre y vómitos en las últimas 24 horas. Se realiza una punción
lumbar donde se observa pleocitosis con predominio de polimorfonucleares y el cultivo del LCR muestra Gram
positivo. ¿Qué alteraciones esperamos encontrar en el EEG?:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"El EEG puede ser normal",incorrect_answers:["Actividad lenta difusa en todos los casos",`Descargas periódicas lateralizadas en región temporal que apoyaría el diagnóstico de encefalitis viral en
este paciente`,"Actividad lenta localizada persistente"]},{id:"404",question:`Una de las siguientes afirmaciones es falsa sobre las alteraciones en el EEG observadas en sujetos con
neurosífilis:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"No se han descrito descargas periódicas lateralizadas",incorrect_answers:["Se observan con más frecuencia en los casos con afectación meníngea y parenquimatosa","Se han descrito descargas periódicas lateralizadas","Puede observarse actividad lenta difusa"]},{id:"405",question:"Los abscesos cerebrales se pueden asociar en el EEG con los siguientes hallazgos:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas son correctas",incorrect_answers:["Lentificación focal de la actividad cerebral","Actividad epileptiforme focal","Descargas periódicas lateralizadas"]},{id:"406",question:`Respecto a la utilización del EEG durante los procedimientos de endarterectomía carotídea, señale la respuesta
falsa:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"No han demostrado su utilidad",incorrect_answers:["Puede ser útil para monitorizar la función cerebral","La atenuación de la amplitud puede ser un signo de disfunción neuronal causada por la isquemia","La disfunción neuronal por isquemia puede manifestarse por disminución de los ritmos rápidos anestésicos"]},{id:"407",question:"En el EEG realizado durante los procedimientos de endarterectomía:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"La disminución de frecuencias beta son las más sensibles a la isquemia cerebral",incorrect_answers:["Las alteraciones en las ondas alfas son el mejor indicador de hipoperfusión","Las alteraciones en las frecuencias beta son un indicador tardío de hipoperfusión","El registro EEG no es útil para detectar cambios en la perfusión cerebral"]},{id:"408",question:"Se consideran factores que dificultan la monitorización mediante EEG durante la cirugía carotidea los siguientes:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todos los anteriores son correctos",incorrect_answers:["Dificultar para detectar la patología subcortical con el EEG","Alteraciones producidas por ictus previos","Los cambios producidos por la hipotensión intraoperatoria"]},{id:"409",question:"Se considera un criterio de alarma del EEG durante la monitorización de cirugía carotideo:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Disminución >50% de las frecuencias rápidas de la actividad de base",incorrect_answers:["Aumento de >50% de las frecuencias rápidas de la actividad de base","Disminución >50% de la actividad lenta unilateral o bilateral","Aumento de la amplitud respecto al registro basal"]},{id:"410",question:"Los cambios observados en el EEG en la isquemia talámica y de cápsula interna se caracterizan por:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Puede no ocasionar cambios evidentes en el EEG",incorrect_answers:["Siempre produce cambios en las frecuencias en el EEG","Nunca determinan cambios en la amplitud","Producen de forma muy precoz un EEG isoeléctrico"]},{id:"411",question:`Una de las siguientes afirmaciones es falsa respecto a las alteraciones observadas en el EEG después de un
ictus cerebral:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Las lesiones pontinas muestran con frecuencia descargas periódicas lateralizadas",incorrect_answers:["La lentificación de la actividad cerebral en la zona del infarto predice un peor pronóstico","La actividad lenta frontal intermitente (FIRDA) puede ser indicador de infarto extenso y edema cerebral","Los ictus en territorio vertebro basilar se pueden presentar con un patrón de coma alfa"]},{id:"412",question:`Una mujer de 76 años presenta un episodio de debilidad en el hemicuerpo izquierdo de inicio brusco. Se realiza
un estudio de TC de cráneo donde se observa una imagen hipodensa en el territorio de ACM derecha sugestiva
de ictus isquémico aguda. Los hallazgos que esperaríamos encontrar en el EEG incluirían:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Asimetría de amplitud con menor voltaje en el hemisferio derecho",incorrect_answers:["Asimetría de amplitud con menor voltaje en el hemisferio izquierdo","Nunca observaríamos asimetría de amplitud entre los hemisferios","Observaríamos sólo asimetría de amplitud si se produce hipertensión intracraneal"]},{id:"413",question:`Un varón de 40 años presenta una hemorragia subaracnoidea por rotura de un aneurisma de ACA con datos de
vasoespasmo en el Doppler transcraneal. Los hallazgos observados en el EEG incluirían:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Se podría observar lentificación focal de la actividad cerebral",incorrect_answers:["El EEG siempre es normal en casos de vasoespasmo","No se podría observar atenuación generalizada de la actividad cerebral",`Las alteraciones observadas en el EEG nunca se observarían antes de la aparición de los signos clínicos de
vasoespasmo`]},{id:"414",question:"Los cambios observados en el EEG en los ictus de circulación posterior incluyen los siguientes:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas son correctas",incorrect_answers:["Las lesiones en bulbo y porción inferior de protuberancia pueden no mostrar alteraciones en el EEG",`El patrón de coma alfa se puede observar en lesiones isquémicas que afectan a la formación reticular
pontina`,"Se puede observar actividad lenta delta/theta generalizada no reactiva"]},{id:"415",question:`Los hallazgos observados en el EEG en las fases precoces de la Enfermedad de Alzheimer incluyen todos los
siguientes con excepción:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"La ausencia de alteraciones en el EEG excluye el diagnóstico de Demencia tipo Alzheimer",incorrect_answers:["El EEG suele ser normal en los estadíos iniciales","La desorganización de los ritmos cerebrales puede ser un hallazgo","Se ha descrito alteración en la frecuencia y amplitud del ritmo alfa"]},{id:"416",question:"En la Demencia tipo Alzheimer en grado moderado y severo, los hallazgos observados en el EEG incluyen:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todos son ciertos",incorrect_answers:["Lentificación de la actividad alfa posterior","Actividad theta-delta de distribución difusa","Disminución global de la amplitud"]},{id:"417",question:"En la Enfermedad de Huntington se han descrito las siguientes alteraciones en el EEG:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Disminución de la amplitud de la actividad cerebral",incorrect_answers:["Aumento de la amplitud de la actividad alfa posterior","Descargas periódicas lateralizadas","Todas son correctas"]},{id:"418",question:"El EEG en la Demencia Frontotemporal se caracteriza por:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"El EEG es normal o muestra mínimas alteraciones",incorrect_answers:["Descargas periódicas generalizadas","Desaparición precoz del ritmo theta","Actividad epileptiforme en región temporal"]},{id:"419",question:"El patrón típico observado en el EEG en la Parálisis Supranuclear Progresiva incluye:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"El EEG suele ser normal o muestra anomalías inespecíficas",incorrect_answers:["Descargas periódicas generalizadas","Descargas en regiones occipitales con la estimulación luminosa intermitente","Descargas occipitales con la hiperventilación"]},{id:"420",question:"En la Enfermedad de Parkinson se han descrito algunas de las siguientes alteraciones en el EEG:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"El EEG suele ser normal o muestra anomalías inespecíficas",incorrect_answers:["La actividad lenta bilateral asincrónica es específica de esta enfermedad","Actividad epileptiforme temporal en fases tardías en todos los pacientes","No son frecuentes los artefactos musculares por temblor"]},{id:"421",question:"Los hallazgos observados en el EEG en sujetos con Esclerosis Múltiple incluyen:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"En ocasiones se observa actividad lenta focal",incorrect_answers:["Nunca se observa actividad epileptiforme focal","Solo se observan alteraciones en el EEG en sujetos con deterioro cognitivo",`Las alteraciones observadas en el EEG no se relacionan con el tamaño y localización de las lesiones
desmielinizantes`]},{id:"422",question:"La Electroencefalografía cuantitativa qEEG en sujetos con deterioro cognitivo:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Se ha observado una correlación entre el enlentecimiento observado en qEEG y el metabolismo cortical
mediante PET`,incorrect_answers:["No es útil para ayudar a diferenciar trastorno depresivo mayor y diferentes tipos de demencia",`Los cambios observados en la Enfermedad de Alzheimer con esta técnica son específicos de esta
enfermedad`,`Los estudios indican que el qEEG es menos sensible que el PET para distinguir la Enfermedad de Alzheimer
de la demencia vascular`]},{id:"423",question:"El análisis cuantitativo del EEG en sujetos con demencia muestra:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Disminución en la potencia relativa y absoluta de la actividad alfa posterior",incorrect_answers:["Disminución de la potencia la absoluta delta y theta","Disminución de la potencia absoluta alfa, delta y theta","Aumento de la potencia relativa de la actividad alfa"]},{id:"424",question:`Un niño de 10 años presenta alteración de su estado neurológico tras tomar aspirina. Sospechamos un Síndrome
de Reye y realizamos un EEG en el que podemos observar uno de los siguientes hallazgos:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Enlentecimiento difuso de la actividad cerebral",incorrect_answers:["Complejos de Rademecker","Ritmo mu","Ondas agudas occipitales"]},{id:"425",question:"El Fenómeno de Pampiglione es característico de:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Ceroidolipofucsinosis (forma infantil tardía de Jansky-Bielschowsky)",incorrect_answers:["Huntington","Acidemia glicérica","Hiperglucemia no cetósica"]},{id:"426",question:`Las descargas con puntas polifásicas de alta amplitud en regiones occipitales, en respuesta a la estimulación
luminosa intermitente a baja frecuencia (1-3 Hz) con abolición del electroretinograma es característico de:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Ceroidolipofucsinosis tardía",incorrect_answers:["Tay-Sach","Síndrome de Aicardi","Síndrome de Reye"]},{id:"427",question:`Un patrón de brote-supresión en un neonato que presenta una encefalopatía mioclónica precoz es característico
de:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Hiperglucemia no cetósica",incorrect_answers:["Huntington infantil","Enfermedad de Gaucher","Ceroidolipofucsinosis infantil"]},{id:"428",question:"En los trastornos mitocondriales el EEG no suele mostrar uno de los siguientes patrones:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Actividad epileptiforme de predominio frontal",incorrect_answers:["Actividad epileptiforme de predominio occipital","Descargas epileptiformes generalizadas","Descargas generalizadas inducidas por estímulos fóticos"]},{id:"429",question:"Un patrón de descargas periódicas generalizadas puede observarse en los siguientes trastornos:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todos son correctos",incorrect_answers:["Intoxicación por litio","Enfermedad de Creutzfeld Jakob","Encefalopatía por cefalosporinas"]},{id:"430",question:"El patrón de brote-supresión en un EEG realizado a un neonato de un mes con espasmos tónicos sugiere:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Se ha descrito en diversos trastornos metabólicos y encefalopatías hipóxicoisquémicas",incorrect_answers:["Es patognomónico del Síndrome de Ohtahara","Es patognomónico de Encefalopatía Mioclónica Neonatal","Este patrón no se observa en el Síndrome de Ohtahara"]},{id:"431",question:"El patrón de ondas trifásicas que se observa en sujetos con encefalopatía hepática se caracteriza por:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Predominan en áreas anteriores y presentan demora antero-posterior",incorrect_answers:["Predominan en áreas posteriores","Es exclusivo de la encefalopatía hepática y no se observa en otros trastornos metabólicos","Demora postero-anterior"]},{id:"432",question:"El patrón periódico de ondas trifásicas en el EEG se ha observado en los siguientes casos:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas son correctas",incorrect_answers:["Hiponatremia","Hipertiroidismo","Intoxicación por litio"]},{id:"433",question:"En relación con el valor pronóstico del EEG en los estados de coma, es falso:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"El patrón observado en un estudio es suficiente para definir la evolución del coma",incorrect_answers:["Los patrones del EEG en el coma pueden cambiar","Es fundamental obtener registros repetidos","No es útil valorar la reactividad a los estímulos durante el registro"]},{id:"434",question:"En un sujeto en coma esperaríamos encontrar en el EEG cualquiera de los siguientes patrones:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas son correctas",incorrect_answers:["Actividad delta de alto voltaje reactiva a la apertura ocular","Actividad delta de alto voltaje no reactiva","Actividad alfa de bajo voltaje no reactiva a la apertura ocular"]},{id:"435",question:"Una de las siguientes afirmaciones es falsa sobre el patrón de coma alfa en el EEG:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Este patrón indica buen pronóstico de evolución del coma",incorrect_answers:["Se observa actividad cerebral de distribución generalizada 8 Hz, que no se modifica con estímulos","La Actividad cerebral en rango alfa se puede asociar con ritmos theta y delta",`Este patrón se asocia con mal pronóstico de la enfermedad, aunque está determinado por la etiología del
coma`]},{id:"436",question:`¿Cuál de los siguientes patrones se observa con más frecuencia en sujetos con encefalopatía de origen
metabólico?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Actividad delta rítmica frontal intermitente (FIRDA)",incorrect_answers:["Ritmo de brecha","Actividad occipital rítmica intermitente (OIRDA)","Ritmo dominante posterior a 8 Hz"]},{id:"437",question:"El patrón de coma beta se caracteriza por:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Actividad cerebral con frecuencia mayor de 13 Hz",incorrect_answers:["Actividad cerebral con frecuencia menor de 12 Hz","Su presencia indica siempre un mal pronóstico","Nunca se observa en encefalopatías tóxicas"]},{id:"438",question:"El coma huso se caracteriza por todos los siguientes hallazgos en el EEG, excepto:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`La duración de los husos es menor a la observada en el sueño normal y están localizados en áreas
parietales`,incorrect_answers:["Ondas lentas y husos del sueño a 12-14 Hz","Es un trazado similar al observado en el estadio II del sueño NREM","La distribución de los husos es difusa"]},{id:"439",question:`En un sujeto en coma consideramos el diagnóstico de estatus epiléptico no convulsivo según los Criterios de
Consenso de Salzburgo, si observamos en el trazado:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Descargas epileptiformes a más de 2,5 Hz durante más de 10 segundos",incorrect_answers:["Descargas epileptiformes con frecuencia de menos de 0,5 Hz durante más de 10 segundos","Descargas epileptiformes a más de 2,5 Hz durante 2 segundos en el trazado","Descargas epileptiformes con frecuencia de menos de 0,5Hz durante 2 segundos"]},{id:"440",question:`Un sujeto en coma con un patrón en el EEG de descargas epileptiformes periódicas con frecuencia de 2,5Hz
durante más de 10 segundos, que desaparecen al administrar 10 mg de diazepam con mejoría de su nivel de
consciencia indicaría según los Criterios de Consenso de Salzburgo:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Estatus epiléptico no convulsivo",incorrect_answers:["Posible estatus epiléptico no convulsivo","Sospecha de estatus epiléptico","Se descarta estatus epiléptico"]},{id:"441",question:`Un sujeto en coma con un patrón en el EEG de descargas theta rítmicas continuas a más de 0,5 Hz, que
desaparecen al administrar 10 mg de diazepam, pero sin mejoría de su nivel de consciencia, indicaría según los
Criterios de Consenso de Salzburgo:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Posible estatus epiléptico no convulsivo",incorrect_answers:["Estatus epiléptico no convulsivo definitivo","No es un patrón descrito en los Criterios","Se descarta estatus epiléptico"]},{id:"442",question:"En el protocolo de estudio de muerte cerebral mediante registro electroencefalográfico se incluye:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Comprobar la integridad el funcionamiento de todos los electrodos",incorrect_answers:["Utilizar impedancias de electrodos por encima de 10000 Ohms o por debajo de 100 Ohms","Sensibilidad de 10 microvoltios/mm","Filtros de alta frecuencia de 15 Hz"]},{id:"443",question:`Respecto a la utilización del electroencefalograma en el diagnóstico de la muerte encefálica, señale la respuesta
correcta:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"La ley actual no considera obligatorio la realización de un EEG en todos los casos",incorrect_answers:["Es obligatorio realizar un EEG en todas las situaciones","No se debe valorar la reactividad EEG ante estímulos externos","El diagnostico de muerte encefálica en neonatos no muestra diferencias respecto a la del adulto"]},{id:"444",question:`Es necesario comprobar los siguientes datos al realizar una evaluación neurofisiológica de muerte cerebral,
señale la respuesta falsa:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Hay que confirmar que la temperatura sea inferior a 32ºC en adultos",incorrect_answers:["Comprobar oxigenación y ventilación adecuadas","Determinar temperatura corporal que debe ser igual o superior a 32ºC","Comprobar que no se hayan administrado sustancias o fármacos depresores del sistema nervioso central"]},{id:"445",question:"Una de las siguientes técnicas no se utiliza habitualmente en el diagnostico de muerte encefálica:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Estimulación magnética transcraneal",incorrect_answers:["Electroencefalograma","Doppler Transcraneal","Potenciales evocados"]},{id:"446",question:`En el registro electroencefalograma utilizado en el diagnóstico de la muerte encefálica se recomienda que la
distancia entre los electrodos sea:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"No inferiores a 10 cm",incorrect_answers:["Inferior a 5 cm","Entre 5-10 cm","No se recomienda una distancia mínima entre electrodos"]},{id:"447",question:"Respecto a las características del montaje utilizado en el EEG para el diagnóstico de muerte encefálica es cierto:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Se recomienda utilizar un montaje de sistema 10.20 reducido con un mínimo de 8 electrodos",incorrect_answers:["Se debe utilizar un mínimo de 21 electrodos en todos los casos","No se aconseja monitorizarse actividad EKG ni de EMG","Se recomienda utilizar montaje sistema 10.20 con mínimo de 4 electrodos"]},{id:"448",question:"En el diagnostico de muerte encefálica la duración mínima del registro de EEG debe ser:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"30 minutos",incorrect_answers:["15 minutos","20 minutos","25 minutos"]},{id:"449",question:"Respecto a la utilidad de los potenciales auditivos de tronco en el diagnóstico de muerte encefálica es falso:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"No se puede alterar en lesiones de tronco",incorrect_answers:["Es una técnica poco específica","Puede dar resultados alterados por lesiones del VIII nervio craneal o lesiones de tronco","El diagnostico de muerte encefálica requiere la ausencia bilateral de respuesta cortical"]},{id:"450",question:"Respecto a la utilización de los potenciales somatosensoriales en el diagnóstico del coma, es falso:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Se recomienda realizar en las primeras 12 horas",incorrect_answers:["El más utilizado es el potencial somatosensorial desde nervio Mediano","Se deben valorar las respuestas N9, N13, P14 y N20","La respuesta N20 puede alterarse si hay una lesión medular"]},{id:"451",question:`Un paciente de 45 años con trastorno bipolar presenta datos de intoxicación durante el tratamiento con litio. Los
hallazgos observados en el EEG incluirían los siguientes:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas",incorrect_answers:["Actividad lenta rítmica intermitente","Actividad epileptiforme","Complejos periódicos generalizados"]},{id:"452",question:"Las alteraciones observadas en EEG cuantitativo ( qEEG ) en pacientes psiquiátricos se caracterizan por:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"En sujetos con depresión se ha descrito disminución de las frecuencias lentas",incorrect_answers:["Las alteraciones descritas son específicas de cada trastorno","No se han observado alteraciones en sujetos con depresión","No son de utilidad en los casos de abuso de alcohol y drogas"]},{id:"453",question:`Las alteraciones observadas en el EEG en niños con Trastorno de Déficit de Atención e Hiperactividad TDAH se
caracterizan por:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"El EEG puede mostrar alteraciones inespecíficas",incorrect_answers:["El EEG siempre es normal","Un EEG normal descarta el diagnóstico de TDAH","Es necesario un EEG normal para poder diagnosticar TDAH"]},{id:"454",question:`Los hallazgos observados en el EEG con más frecuencia durante la utilización de benzodiacepinas a dosis
terapéuticas incluyen:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Aumento de la actividad beta cerebral",incorrect_answers:["Disminución de la actividad beta cerebral","Aumento de la actividad alfa cerebral","No tienen influencia en la actividad cerebral"]},{id:"455",question:`En relación con la utilización de la electroencefalografía cuantitativa para ajustar el tratamiento de sujetos con
depresión los estudios muestran:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Se observó mejor evolución de la enfermedad y disminución del pensamiento suicida",incorrect_answers:["Permite utilizar menos fármacos, pero no se observaron cambios en la evolución de la enfermedad","Se observó aumento del estrés postraumático","Se observó peor evolución y aumento del pensamiento suicida"]},{id:"456",question:"En el síndrome de abstinencia por benzodiacepinas se puede observar en el EEG:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Anomalías epileptiformes y respuesta foto paroxística",incorrect_answers:["Anomalías epileptiformes, pero nunca se observa respuesta foto paroxística","Respuesta foto paroxística pero nunca se observa actividad epileptiforme","No se han observado alteraciones en el EEG"]},{id:"457",question:`Una mujer de 35 años recibe tratamiento para un síndrome depresivo. En el EEG observamos aumento de la
actividad cerebral beta. ¿Cuál de los siguientes fármacos se relaciona con más frecuencia con estos hallazgos?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todos son correctos",incorrect_answers:["Diazepam","Clonazepam","Lorazepam"]},{id:"458",question:"Durante la realización de EEG en los trastornos paroxísticos de origen no epiléptico:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Los artefactos por movimiento pueden enmascarar los hallazgos",incorrect_answers:["No es importante valorar la semiología de los episodios",`Las crisis frontales originada en el área motora suplementaria producen síntomas fácilmente diferenciables
de las crisis psicógenas`,"La ausencia de alteraciones epileptiformes durante los episodios confirma el diagnóstico de crisis psicógena"]},{id:"459",question:"La utilización del EEG durante la terapia electroconvulsiva TEC en psiquiatría:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Se recomienda la monitorización EEG durante el procedimiento",incorrect_answers:["Es una técnica en desuso","El EEG no es útil para identificar crisis prolongadas","La duración de la lentificación postictal en el EEG no se ha relacionado con el pronóstico de la TEC"]},{id:"460",question:`De conformidad con el decreto 13/2006, de 8 de febrero, por el que se regulan las manifestaciones anticipadas
de voluntad en el ámbito sanitario y la creación de su correspondiente Registro, ¿Cuál de las siguientes
afirmaciones es incorrecta?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"La manifestación anticipada de voluntad nunca podrá ser modificada, sustituida o revocada.",incorrect_answers:[`Mediante la manifestación anticipada de voluntad una persona mayor de edad y capaz deja constancia en
un documento escrito de las instrucciones emitidas libremente sobre los cuidados y el tratamiento de su
salud.`,`La manifestación anticipada de voluntad eficaz prevalecerá sobre la opinión e indicaciones de terceras
personas.`,"La sustitución de una manifestación anticipada de voluntad revocará las anteriores en su totalidad."]},{id:"461",question:"¿Qué describe la manifestación anticipada de voluntad?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Instrucciones emitidas libremente sobre los cuidados y el tratamiento de su salud o, una vez fallecida, el
destino de su cuerpo y de sus órganos o tejidos.`,incorrect_answers:["Instrucciones sobre la administración de bienes.","Instrucciones sobre la educación de los hijos.","Instrucciones sobre la herencia física e inmobiliaria, de las personas mayores de edad."]},{id:"462",question:"¿Cuáles de los siguientes es un deber de los pacientes y usuarios del sistema canario de salud?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Deber de cumplimiento de las prescripciones y órdenes sanitarias conforme a lo establecido legalmente.",incorrect_answers:[`Deber de facilitar los datos sobre su estado físico o su salud, salvaguardando su identidad y aquella
información que no deba ser desvelada.`,"Deber, como paciente, de observancia del tratamiento prescrito en cualquier circunstancia.","Deber de tolerancia, colaboración y resignación ante la lucha contra las amenazas a la salud pública."]},{id:"463",question:"¿Cuáles son los requisitos formales que debe reunir todo documento de manifestación anticipada de voluntad?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Datos de identificación, número de tarjeta sanitaria, declaración expresa y firmas de personas involucradas.",incorrect_answers:["Datos de identificación y lugar de trabajo de la persona otorgante.","Datos de identificación, número de tarjeta sanitaria, y lugar y fecha de nacimiento.","Datos de identificación, número de tarjeta sanitaria, y firma de la persona otorgante y de los testigos"]},{id:"464",question:`Según la Orden de 28 de febrero de 2005, por la que se aprueba la Carta de los Derechos y de los Deberes de
los Pacientes y Usuarios Sanitarios, señala cuál es la enumeración de derechos correcta:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de catorce años inclusive,
tocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que presten sus servicios en la Zona Básica de Salud o en el
municipio de su lugar de residencia.`,incorrect_answers:[`El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de trece años inclusive,
tocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que presten sus servicios en la Zona Básica de Salud o en el
municipio de su lugar de residencia.`,`El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de doce años inclusive,
tocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que presten sus servicios en la Zona Básica de Salud o en el
municipio de su lugar de residencia.`,`El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de dieciséis años inclusive,
tocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que presten sus servicios en la Zona Básica de Salud o en el
municipio de su lugar de residencia.`]},{id:"465",question:`De conformidad con el decreto 13/2006, de 8 de febrero, por el que se regulan las manifestaciones anticipadas
de voluntad en el ámbito sanitario y la creación de su correspondiente Registro, ¿Cuál de las siguientes
afirmaciones es incorrecta?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`El Registro de Manifestaciones Anticipadas de Voluntad en el ámbito sanitario tiene carácter administrativo,
privado y oneroso.`,incorrect_answers:[`Mediante la manifestación anticipada de voluntad una persona mayor de edad y capaz deja constancia en
un documento escrito de las instrucciones emitidas libremente sobre los cuidados y el tratamiento de su
salud o, una vez fallecida, el destino de su cuerpo y de sus órganos o tejidos, que deberán tenerse en
cuenta cuando se encuentre en una situación cuyas circunstancias no le permitan expresar su voluntad de
manera libre, personal, actual, consciente e informada.`,`El Registro de Manifestaciones Anticipadas de Voluntad en el ámbito sanitario es único para toda la
Comunidad Autónoma de Canarias, sin perjuicio de su gestión descentralizada.`,"La sustitución de una manifestación anticipada de voluntad revocará las anteriores en su totalidad."]},{id:"466",question:`De conformidad con el decreto 13/2006, de 8 de febrero, por el que se regulan las manifestaciones anticipadas
de voluntad en el ámbito sanitario y la creación de su correspondiente Registro, ¿Cuál de las siguientes
afirmaciones es correcta?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`No se tendrán en cuenta las manifestaciones anticipadas de voluntad que vulneren el ordenamiento jurídico,
la lex artis o no se correspondan exactamente con el supuesto de hecho que se hubiera previsto al
otorgarlas.`,incorrect_answers:[`El Registro de Manifestaciones Anticipadas de Voluntad en el ámbito sanitario, está adscrito a la Consejería
competente en materia de educación.`,`La inscripción en el Registro es obligatoria respecto de las manifestaciones anticipadas de voluntad
otorgadas ante notario.`,`Las manifestaciones anticipadas de voluntad otorgadas ante testigos tendrán plena eficacia y serán
vinculantes para el Sistema Canario de la Salud, aunque no se inscriban en el Registro de Manifestaciones
Anticipadas de Voluntad en el ámbito sanitario.`]},{id:"467",question:`Es un derecho específico de los enfermos mentales, conforme a la Orden de 28 de febrero de 2005, por la que se
aprueba la Carta de los Derechos y de los Deberes de los Pacientes y Usuarios Sanitarios:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`El derecho a manifestar por escrito sus instrucciones previas sobre los cuidados y tratamiento de su salud o,
en caso de fallecimiento, el destino de su cuerpo y órganos.`,incorrect_answers:[`El derecho a participar en las actividades sanitarias, a través de las instituciones comunitarias en los
términos establecidos por la Ley.`,"El derecho a la asistencia jurídica y el seguro de responsabilidad civil.","El derecho a una segunda opinión facultativa de médicos en plantilla de centros concertados."]},{id:"468",question:`La Orden de 28 de febrero de 2005, por la que se aprueba la Carta de los Derechos y de los Deberes de los
Pacientes y Usuarios Sanitarios y se regula su difusión establece como uno de los derechos de los pacientes y
usuarios:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`El derecho al respeto de su personalidad, dignidad humana e intimidad, a la autonomía de su voluntad y a la
no discriminación.`,incorrect_answers:["El derecho a participar en actividades de índole médica y administrativa.",`El derecho a la protección de sus legítimos intereses económicos y sociales; en particular frente a las
prácticas comerciales desleales y la inclusión de cláusulas abusivas en los contratos.`,"El derecho al cumplimiento de las prescripciones y órdenes sanitarias conforme a lo establecido legalmente."]},{id:"469",question:"¿Cuáles de los siguientes no es un derecho de los usuarios del sistema canario de salud?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`El derecho a las prestaciones y servicios de salud, conforme a los recursos disponibles en el sistema
europeo de salud.`,incorrect_answers:[`El derecho al respeto de su personalidad, dignidad humana e intimidad, a la autonomía de su voluntad y a la
no discriminación.`,`El derecho a la confidencialidad de toda la información relacionada con su proceso y estancia en cualquier
Centro Sanitario de Canarias.`,"El derecho a la promoción y educación para la salud."]},{id:"470",question:`¿Cuál es la clasificación del personal estatutario de gestión y servicios, atendiendo al nivel del título exigido para
el ingreso?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Personal de formación universitaria, personal de formación profesional y otro personal.",incorrect_answers:["Personal de formación universitaria y personal de formación profesional.","Personal estatutario sanitario y personal estatutario de gestión y servicios.","Personal estatutario fijo y personal estatutario temporal."]},{id:"471",question:`¿Cómo se articulan los cambios en la distribución o necesidades de personal estatutario que se deriven de
reordenaciones funcionales, organizativas o asistenciales en los diferentes servicios de salud?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Se articularán de conformidad con las normas aplicables en cada servicio de salud, pudiendo el personal ser
adscrito a los centros o unidades ubicados dentro del ámbito que en su nombramiento se precise.`,incorrect_answers:[`Se articularán de conformidad con las normas aplicables en el sistema nacional de salud, no pudiendo el
personal ser ubicado en otro sitio que no sea el que le corresponda a su nombramiento.`,"Se articularán de conformidad con las normas aplicables en cada servicio de salud.","Se articularán de conformidad a las directivas europeas, previa negociación en el consejo interterritorial."]},{id:"472",question:"¿En qué supuesto NO se pierde la condición de personal estatutario?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"En el supuesto de movilidad voluntaria.",incorrect_answers:["En el supuesto de renuncia.","En el supuesto de sanción disciplinaria firme de separación del servicio.","En el supuesto de jubilación."]},{id:"473",question:"¿Cuál es la clasificación del personal estatutario sanitario, atendiendo al nivel del título exigido para el ingreso?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Personal de formación universitaria y personal de formación profesional.",incorrect_answers:["Personal de formación universitaria, personal de formación profesional y otro personal.","Personal estatutario universitario y personal estatutario sin titulación específica.","Personal estatutario fijo y personal estatutario temporal."]},{id:"474",question:"¿Qué son los planes de ordenación de recursos humanos?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento básico de planificación global de
los mismos dentro del servicio de salud o en el ámbito que en los mismos se precise.`,incorrect_answers:[`Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento básico de planificación en el
ámbito insular.`,`Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento básico de planificación global en
el ámbito hospitalario.`,`Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento básico de planificación
disciplinaria, para los casos de abuso laboral.`]},{id:"475",question:"¿Cómo pueden ser las faltas disciplinarias del personal estatutario?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Muy graves, graves y leves.",incorrect_answers:["Graves, leves, muy leves.","Graves y leves.","Graves, moderadas y leves."]},{id:"476",question:"¿Cuál de las siguientes es una falta grave del personal estatutario?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`El acoso sexual, cuando el sujeto activo del acoso cree con su conducta un entorno laboral intimidatorio,
hostil o humillante para la persona que es objeto del mismo.`,incorrect_answers:["La grave agresión a cualquier persona con la que se relacionen en el ejercicio de sus funciones.","El acoso sexual, cuando suponga agresión o chantaje.","El exceso arbitrario en el uso de autoridad que cause perjuicio grave al personal subordinado o al servicio."]},{id:"477",question:`Indica que afirmación es correcta, conforme a la normativa de incompatibilidades del personal al servicio de las
administraciones públicas.`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Todas las resoluciones de compatibilidad para desempeñar un segundo puesto o actividad en el sector
público o el ejercicio de actividades privadas se inscribirán en los Registros de Personal correspondientes.
Este requisito será indispensable, en el primer caso, para que puedan acreditarse haberes a los afectados
por dicho puesto o actividad.`,incorrect_answers:[`Todas las resoluciones de compatibilidad para desempeñar un segundo puesto o actividad en el sector
público o el ejercicio de actividades privadas se archivarán por los solicitantes.`,`Todas las resoluciones de compatibilidad para desempeñar un segundo puesto o actividad en el sector
público o el ejercicio de actividades privadas deberán ser autorizadas por el superior jerárquico en el marco
del centro hospitalario.`,`Todas las resoluciones de compatibilidad para desempeñar un segundo puesto o actividad en el sector
público o el ejercicio de actividades privadas se inscribirán en los Registros de Personal correspondientes.
Este requisito será indispensable, en el segundo caso, para que puedan acreditarse haberes a los afectados
por dicho puesto o actividad.`]},{id:"478",question:"¿Qué obtiene el personal estatutario fijo una vez superado el correspondiente proceso selectivo?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Obtiene un nombramiento para el desempeño con carácter permanente de las funciones que de tal
nombramiento se deriven.`,incorrect_answers:["Obtiene un contrato fijo, para el desempeño de las funciones propias de su especialidad.","Obtiene un puesto de trabajo en el Sistema Nacional de Salud, conforme a sus competencias y estudios.",`Obtiene un nombramiento para el desempeño con carácter permanente de las tareas que le sean
encomendadas por sus superiores jerárquicos.`]},{id:"479",question:"El personal estatutario de los servicios de salud viene obligado a:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Cumplir el régimen sobre incompatibilidades.",incorrect_answers:[`Cumplir con diligencia las instrucciones recibidas por los pacientes y colaborar leal y activamente en el
trabajo en equipo.`,`Informar debidamente, en cada caso y dentro del ámbito de sus competencias, a todos los familiares sobre
el proceso asistencial y sobre los recursos protésicos disponibles.`,`Utilizar los medios, instrumental e instalaciones de los servicios de salud, con criterios de eficiencia, y
protegerlos del paciente o de terceras personas.`]},{id:"480",question:`Según el artículo 19 bis de la Ley 1/2004, de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género, ¿qué
tipo de atención sanitaria se garantiza a las mujeres víctimas de violencia de género y a sus hijos e hijas?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Atención sanitaria con especial atención psicológica y psiquiátrica, así como seguimiento de su estado de
salud hasta su total recuperación.`,incorrect_answers:["Atención sanitaria básica.","Atención sanitaria solo para las secuelas físicas de la violencia.","Atención sanitaria especializada en enfermedades crónicas."]},{id:"481",question:`¿En qué áreas busca principalmente lograr la igualdad de trato y oportunidades entre mujeres y hombres la Ley
Orgánica 3/2007?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"En todos los ámbitos de la vida, incluyendo lo político, civil, laboral, económico, social y cultural.",incorrect_answers:["En todos los ámbitos de la vida, incluyendo el laboral, el sanitario y el comunitario.","En todos los ámbitos de la vida, incluyendo lo político, civil, laboral, económico, social y sanitario.",`En todos los ámbitos de la vida, incluyendo la afectividad, los tratamientos psicológicos, las adaptaciones
laborales y el acceso a la cultura.`]},{id:"482",question:`De los siguientes principios rectores cual NO se contempla en la ley Orgánica 1/2004, de Medidas de Protección
Integral contra la Violencia de Género:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Consagrar derechos de las personas víctimas de violencia de género, exigibles ante las Administraciones
Públicas, y así asegurar un acceso rápido, transparente y eficaz a los servicios establecidos al efecto.`,incorrect_answers:[`Garantizar derechos económicos para las mujeres víctimas de violencia de género, con el fin de facilitar su
integración social.`,`Fortalecer el marco penal y procesal vigente para asegurar una protección integral, desde las instancias
jurisdiccionales, a las víctimas de violencia de género.`,`Promover la colaboración y participación de las entidades, asociaciones y organizaciones que desde la
sociedad civil actúan contra la violencia de género.`]},{id:"483",question:`¿A quién debe estar dirigido el Plan Estatal de Sensibilización y Prevención de la Violencia de Género con
carácter permanente, conforme a la ley Orgánica 1/2004, de Medidas de Protección Integral contra la Violencia
de Género?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Debe estar dirigido tanto a hombres como a mujeres.",incorrect_answers:["Debe estar dirigido a mujeres.","Debe estar dirigido tanto a las mujeres como a sus hijas e hijos.","Debe estar dirigido a las personas."]},{id:"484",question:`¿Por qué órgano debe estar controlado el Plan Estatal de Sensibilización y Prevención de la Violencia de Género
con carácter permanente, conforme a la ley Orgánica 1/2004, de Medidas de Protección Integral contra la
Violencia de Género?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Por una Comisión de amplia participación.",incorrect_answers:["Por un Comité de expertas.","Por una Comisión de diez personas.","Por una Comisión de mujeres."]},{id:"485",question:`¿Qué servicios se deben reforzar hasta la consecución de los mínimos exigidos por los objetivos de la ley
Orgánica 1/2004, de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Se deben reforzar los servicios sociales de información, de atención, de emergencia, de apoyo y de
recuperación integral.`,incorrect_answers:[`Se deben reforzar los centros sanitarios, de atención ciudadana, de emergencia policial, de apoyo y de
recuperación integral de la mujer.`,`Se deben reforzar los servicios comunitarios, de atención telefónica, de emergencia sanitaria, de apoyo
emocional y de recuperación integral.`,`Se deben reforzar los servicios sociales autonómicos, de atención, de emergencia, de apoyo y de
recuperación integral.`]},{id:"486",question:"¿Cuál es el principal objetivo de la Ley Orgánica 3/2007 para la igualdad efectiva de mujeres y hombres?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Alcanzar la igualdad de trato y oportunidades entre mujeres y hombres, eliminando cualquier forma de
discriminación hacia las mujeres en todos los ámbitos de la vida.`,incorrect_answers:["Garantizar que las mujeres tengan más derechos que los hombres.","Fomentar la discriminación positiva a favor de las mujeres en el ámbito laboral.","Limitar los derechos de los hombres para equilibrar la igualdad."]},{id:"487",question:"¿Cuál es uno de los derechos que tendrá la funcionaria víctima de violencia de género?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Reducción o reordenación de su tiempo de trabajo.",incorrect_answers:["Acceso a programas de rehabilitación para agresores.","Asignación de un salario adicional.","Derecho a ocupar un cargo de mayor responsabilidad."]},{id:"488",question:`En relación con la formación de profesionales que intervienen en situaciones de violencia de género, ¿ cuál es
uno de los elementos clave que debe contener el Plan Estatal de Sensibilización y Prevención de la Violencia de
Género según la Ley 1/2004 de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"La inclusión de un programa de formación continua y reciclaje.",incorrect_answers:["La participación activa de las víctimas en el diseño de los programas de formación.","La creación de una Comisión para supervisar la ejecución del programa de formación.","La promoción de la capacitación en primeros auxilios para situaciones de violencia de género."]},{id:"489",question:`¿Cómo deben ser realizadas las campañas de información y sensibilización contra la violencia de género, según
la Ley 1/2004 de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género, para garantizar el acceso a las
mismas de las personas con discapacidad?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Las campañas deben estar disponibles en formatos digitales accesibles.",incorrect_answers:["Las campañas deben ser adaptadas a los distintos tipos de discapacidad.","Las campañas deben contar con intérpretes de lenguaje de signos.","Las campañas deben ser traducidas a múltiples idiomas."]},{id:"490",question:"¿Cuál de los siguientes nervios se utiliza con más frecuencia en las técnicas de estimulación repetitiva?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Nervio accesorio espinal",incorrect_answers:["Nervio tibial","Nervio peroneo","Nervio torácico largo"]},{id:"491",question:`En una estimulación repetitiva realizada con estímulos a baja frecuencia con 2-3 Hz, se considera que hay un
decremento patológico de la amplitud cuando se observa:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Caída de la amplitud del PAMC del cuarto potencial respecto al primero mayor del 10%",incorrect_answers:["Caída de la amplitud del PAMC del cuarto potencial respecto al primero del 5%","Aumento de la amplitud del PAMC del cuarto potencial respecto al primero del 5%","Aumento de la amplitud del PAMC del cuarto potencial respecto al primero mayor del 10%"]},{id:"492",question:"La pseudofacilitación que se puede observar durante la estimulación repetitiva se caracteriza por:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Aumento de la amplitud del PAMC con disminución de la duración del potencial",incorrect_answers:["Aumento de la amplitud del PAMC y de la duración del potencial","Se considera siempre una respuesta patológica","Es la respuesta típica que se obtiene en la miastenia gravis"]},{id:"493",question:"Son causas de resultados falsos positivos en la estimulación repetitiva:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Inmovilización inadecuada",incorrect_answers:["Estimulación supramaximal","Uso de fármacos anticolinesterásicos","Todos son correctos"]},{id:"494",question:`Uno de los siguientes factores técnicos se relaciona con la obtención de resultados falsos negativos en los
estudios de estimulación repetitiva:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Uso de fármacos anticolinesterásicos 6 horas antes del estudio",incorrect_answers:["Uso de fármacos anticolinesterásicos 48 horas antes del estudio","Temperatura corporal de 36ºC","Utilización de estímulos supramaximales"]},{id:"495",question:"¿Cuál de las siguientes se considera una técnica de activación en los estudios de estimulación repetitiva?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas son correctas",incorrect_answers:["Contracción muscular mantenida","Test de isquemia","Test regional de curare"]},{id:"496",question:`Una de las siguientes afirmaciones es cierta en relación con el ejercicio muscular durante los procedimientos de
estimulación repetitiva:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Puede ser de utilidad un ejercicio intenso y breve durante 10-15 segundos",incorrect_answers:["Se debe realizar siempre un ejercicio intenso durante 3 minutos",`Se debe realizar estimulación repetitiva con frecuencia de más de 20 Hz inmediatamente después del
ejercicio`,`La duración de la contracción muscular no influye en los resultados en los trastornos de transmisión
presinápticos y postsinápticos`]},{id:"497",question:`En caso de sospecha de defecto de transmisión presináptico la duración de la contracción muscular mantenida
utilizada habitualmente es:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"10-15 segundos",incorrect_answers:["2 segundos","60 segundos","2 minutos"]},{id:"498",question:`Un estudio de estimulación repetitiva en reposo normal en caso de sospecha de defecto de la transmisión
postsináptico:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"La contracción muscular mantenida durante 60 segundos aumenta la sensibilidad diagnóstica de la prueba",incorrect_answers:["Descarta un trastorno de la transmisión neuromuscular","En estos casos se aconseja realizar siempre una técnica de activación con curare","El test de isquemia no aumenta la sensibilidad diagnóstica de la estimulación repetitiva"]},{id:"499",question:`¿Cuál de las siguientes pruebas no aporta información clínica de utilidad sobre el funcionamiento del Sistema
Nervioso Autónomo?:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Microneurografía",incorrect_answers:["Variabilidad de la frecuencia cardiaca","Respuesta pupilar a fármacos","Test de mesa basculante"]},{id:"500",question:`Los resultados obtenidos en los estudios neurofisiológicos para valoración del funcionamiento del Sistema
Nervioso Autónomo pueden estar influenciados por:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todos son correctos",incorrect_answers:["Edad","Fármacos","Hora del día"]},{id:"501",question:`Una de las siguientes pruebas no aporta información sobre el funcionamiento de las fibras amielínicas simpáticas
postganglionares:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Electroneurografía convencional",incorrect_answers:["Sudoscan","Respuesta simpática cutánea","Test morfológico del sudor"]},{id:"502",question:"El test morfológico del sudor:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Permite valorar el funcionamiento fibras simpático-colinérgicas postganglionares amielínicas",incorrect_answers:["Es una prueba utilizada en el estudio de las polineuropatías de fibra fina mielínica","Se utiliza para la valoración del funcionamiento de las fibras parasimpáticas amielínicas","No tiene utilidad en el estudio del Sistema Nervioso Autónomo"]},{id:"503",question:`Durante la valoración del funcionamiento del Sistema Nervioso Autónomo la maniobra de valsalva está
contraindicada:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Retinopatía severa",incorrect_answers:["Hipertensión arterial controlada","Diabetes Mellitus","Hipotensión arterial"]},{id:"504",question:"La respuesta sudomotora simpática refleja se caracteriza por:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Es una respuesta multisináptica y compleja",incorrect_answers:["Es una respuesta monosináptica que se obtiene por diversos estímulos","Sólo se obtiene en respuesta a estímulos eléctricos","No se produce fenómeno de habituación"]},{id:"505",question:"La prueba de alizarina:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Valora la respuesta sudomotora corporal después de la elevación de la temperatura con medios físicos",incorrect_answers:["Se obtiene tras estimulación por iontoforesis percutánea con pilocarpina diluida","No influye en su resultado el funcionamiento del centro termorregulador","No es necesario el uso de alizarina"]},{id:"506",question:"En la Distrofia simpática refleja la respuesta simpática cutánea se caracteriza por:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Aumento de la amplitud",incorrect_answers:["Disminución de la amplitud","Disminución de amplitud y aumento de la latencia","No se observan alteraciones en la respuesta simpática cutánea"]},{id:"507",question:`En relación con la variabilidad de la frecuencia cardiaca durante la respiración profunda, señale la respuesta
falsa:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"El sujeto debe realizar una respiración de tipo abdominal",incorrect_answers:["La frecuencia de oscilación utilizada habitualmente es de 6 ciclos/minuto","El sujeto debe realizar una respiración torácica profunda","Permite determinar el índice R6"]},{id:"508",question:"La onda F que se obtiene al aplicar un estímulo supramáximo en un nervio motor se caracteriza por:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Se obtiene por activación antidrómica de las motoneuronas del asta anterior",incorrect_answers:["Conservar la misma latencia, amplitud y morfología en todos los estímulos","La amplitud debe ser superior a la onda M del músculo","La frecuencia de estímulo utilizada debe ser mayor a 10 Hz"]},{id:"509",question:"Uno de los siguientes parámetros de las ondas F no está influenciado por la altura y edad del sujeto:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Amplitud",incorrect_answers:["Latencia mínima","Latencia media","Latencia máxima"]},{id:"510",question:"En relación con la persistencia normal de la onda F en el nervio peroneo, señale la respuesta correcta:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Se encuentra alrededor del 30%",incorrect_answers:["Es del 100% en todos los sujetos","Se encuentra habitualmente entre el 70-100%","La ausencia de ondas F siempre es patológica"]},{id:"511",question:`La respuesta que se obtiene con estímulos submaximales y presenta una morfología y latencia constantes se
denomina:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Onda A",incorrect_answers:["Onda F","Onda R3","Onda R2"]},{id:"512",question:"Una de las siguientes respuestas tardías tiene un significado similar al reflejo de estiramiento:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Reflejo H",incorrect_answers:["Onda F","Onda A","Onda M"]},{id:"513",question:"El reflejo H se puede obtener en adultos en los siguientes músculos:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todos son correctos",incorrect_answers:["Músculo sóleo","Músculo gemelo","Palmar mayor"]},{id:"514",question:"Una de las siguientes pruebas es útil para diferenciar entre ganglionopatía y neuropatía periférica:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Reflejo T maseterino",incorrect_answers:["Onda F en nervio facial","Reflejo T tricipital","onda A en nervio Tibial"]},{id:"515",question:`En relación con los factores pueden modificar la respuesta obtenida en el reflejo de parpadeo. Señale la
respuesta falsa:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Diversos estudios confirman que la nicotina no influye en su resultado",incorrect_answers:["La utilización de estímulos por encima del umbral del dolor puede aumentar la respuesta","El uso de imágenes aversivas puede modificar la respuesta","La realización de tareas mentales puede modificar la respuesta"]},{id:"516",question:"¿Cuál de las siguientes afirmaciones es falsa en relación con la respuesta R1 del reflejo de parpadeo?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Sólo está alterada en las lesiones ipsilaterales del nervio facial",incorrect_answers:["Es una respuesta generalmente ipsilateral","Se puede alterar en lesiones ipsilaterales del nervio trigémino","Las intensidades muy altas pueden producir aparición de respuesta R1 contralateral"]},{id:"517",question:"Las técnicas de colisión en electroneurografía se utilizan habitualmente para:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Demostración de anastomosis mediano-cubital",incorrect_answers:["Estudio de polineuropatía de fibra amielínica","Diagnóstico del Síndrome de Miller Fisher","Enfermedades de transmisión neuromuscular"]},{id:"518",question:"¿Cuál de las siguientes pruebas neurofisiológicas permite valorar la respuesta de las fibras finas nociceptivas Adelta?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Periodo silente cutáneo",incorrect_answers:["Respuesta simpática cutánea","Onda F","Promediación retrógrada"]},{id:"519",question:"Se han descrito alteraciones en el periodo silente cutáneo en las siguientes entidades:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas son correctas",incorrect_answers:["Mielopatía","Neuropatía de fibra fina","Distonía"]},{id:"520",question:"El periodo silente SP1 que se observa en el reflejo inhibitorio maseterino se caracteriza por:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"La latencia suele aparecer entre 10-15 ms después del estímulo",incorrect_answers:["La latencia suele aparecer entre 40 y 50 ms después del estímulo","No se altera en las lesiones del nervio trigémino","Se desencadena únicamente por estímulos de tipo eléctrico"]},{id:"521",question:"Una de las siguientes afirmaciones respecto al reflejo inhibitorio maseterino es falsa:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Las lesiones en la protuberancia nunca producen alteraciones en esta respuesta",incorrect_answers:[`Se puede valorar por supresión de la actividad muscular voluntario en los músculos maseteros tras realizar
una estimulación eléctrica a nivel facial`,"La vía aferente se relaciona con estimulación del nervio trigémino","Se caracteriza por periodo silente temprano PS1 y otro tardío PS2"]},{id:"522",question:"La curva de habituación del reflejo de parpadeo se caracteriza por:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Inhibición de la respuesta R2 del reflejo de parpadeo por la aplicación de estímulos pareados",incorrect_answers:["No permite valorar cambios en la excitabilidad de las interneuronas",`La aplicación de estímulos pareados modifica la respuesta R1, pero no provocan cambios en la respuesta
R2`,"En la enfermedad de Parkinson se observa hipoexcitabilidad en esta respuesta"]},{id:"523",question:"Se observa hipoexcitabilidad en la curva de habituación del reflejo de parpadeo en:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Enfermedad de Huntington",incorrect_answers:["Distonía focal","Enfermedad de Parkinson","Todas las respuestas son correctas"]},{id:"524",question:"Una de las siguientes afirmaciones es falsa en relación con los potenciales premotores:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"La respuesta premotora nunca se registra en el hemisferio ipsilateral",incorrect_answers:["Pueden registrase antes de la contracción motora voluntaria","El componente precoz del potencial se inicia unos 2 segundos antes de la contracción","Se han utilizado en el estudio de los trastornos del movimiento"]},{id:"525",question:"Una de las siguientes afirmaciones referente a los potenciales premotores es falsa:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"El tiempo de barrido preanálisis debe ser de 1 segundo",incorrect_answers:["Es necesario realizar registro simultáneo de los movimientos oculares",`Se necesita un equipo que realice promediación de la señal cortical utilizando como sincronizador la
actividad motora periférica`,"El registro de la actividad cortical debe incluir los canales Cz, C3 y C4"]},{id:"526",question:"Una de las siguientes afirmaciones es cierta en los estudios neurofisiológicos del plexo braquial:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Nos permiten realizar un diagnóstico topográfico",incorrect_answers:["Los estudios de conducción sensitiva y motora no aportan información útil","Las lesiones del tronco primario superior afectan a los músculos de la mano",`En las lesiones del tronco primario inferior se observa un patrón neurógeno en músculos dependientes de
miotomas C5 y C6`]},{id:"527",question:"¿Cuál de las siguientes localizaciones es más común en las lesiones del plexo braquial?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Tronco primario superior",incorrect_answers:["Tronco primario medio","Cordón lateral","Cordón posterior"]},{id:"528",question:`En un estudio neurofisiológico obtenemos valores de conducción normales en los nervios axilar, mediano, radial y
cubital, y actividad de denervación en el EMG del músculo serrato anterior. Estos hallazgos son indicativos de:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Radiculopatía cervical",incorrect_answers:["Plexopatía braquial con afectación del tronco secundario inferior","Plexopatía braquial con afectación del cordón lateral","Plexopatía braquial con afectación del tronco posterior"]},{id:"529",question:`En el estudio del plexo braquial , ¿el EMG de cuál de los siguientes músculos nos permite diferenciar lesiones del
tronco medio e inferior?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Extensor del dedo índice",incorrect_answers:["Supraespinoso","Serrato anterior","Deltoides"]},{id:"530",question:`¿Cuál de los siguientes estudios neurofisiológicos nos aporta más información para diferenciar una plexopatía
braquial de una radiculopatía cervical?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Estudio de conducción sensitiva en extremidades superiores",incorrect_answers:["Potenciales somatosensoriales desde nervio mediano","Onda F desde nervio mediano","Estudios de conducción motora en extremidades superiores"]},{id:"531",question:`Una mujer de 30 años presenta alteración sensitiva en la mano y atrofia de la eminencia tenar e hipotenar. En el
ENG observamos disminución de la amplitud de los potenciales motores en los nervios mediano y cubital. La
conducción sensitiva fue normal en el territorio del nervio mediano y no se obtuvo respuesta en el territorio
cubital, ¿cuál es la patología más probable?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Síndrome del desfiladero torácico",incorrect_answers:["Radiculopatía C7","Síndrome de túnel del carpo","Atrapamiento del nervio cubital en el codo"]},{id:"532",question:`Un hombre de 35 años presenta debilidad en el brazo derecho con dificultad para la flexión del codo y alteración
sensitiva en la zona lateral del antebrazo. ¿Qué hallazgo esperaría encontrar en el estudio de EMG/ENG?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Actividad de denervación en el músculo bíceps",incorrect_answers:["Denervación en músculo deltoides","Alteración de conducción sensitiva en nervio radial","Alteración sensitiva en el nervio antebraquial cutáneo interno"]},{id:"533",question:`Se realiza un estudio de ENG/EMG a un varón de 50 años que consulta por debilidad para la flexión de cadera y
para la aproximación del muslo desde hace unos dos meses. Observamos actividad de denervación aguda en los
músculos cuádriceps y adductor mayor y valores de conducción motora dentro de la normalidad en los nervios
tibial y peroneo, ¿cuál de las siguientes afirmaciones es cierta?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`El EMG de la musculatura paravertebral nos ayudaría a diferenciar patología radicular de lesiones del plexo
lumbar`,incorrect_answers:["Estos hallazgos son compatibles con una mononeuropatía del nervio obturador","La causa más probable de estas alteraciones es una mononeuropatía del nervio femoral","Los hallazgos son compatibles con una plexopatía sacra"]},{id:"534",question:"En el estudio neurofisiológico de la patología del plexo lumbosacro, una de las siguientes afirmaciones es falsa:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"El EMG del músculo glúteo medio aporta información sobre el nervio obturador",incorrect_answers:["Se pueden observar fibrilaciones en el músculo pedio en las personas de más edad","El EMG del músculo glúteo medio aporta información sobre la afectación del nervio glúteo superior","Las lesiones del plexo sacro son frecuentes en traumatismos de cadera"]},{id:"535",question:"En los estudios neurofisiológicos del suelo pélvico la electromiografía de los esfínteres se caracteriza por:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Las fibras musculares de los esfínteres presentan una actividad tónica y es difícil una relajación completa del
músculo`,incorrect_answers:["Es fácil diferenciar la actividad de denervación de los potenciales de unidad motora","En el EMG del esfínter anal es suficientes realizar un estudio de uno de los dos hemiesfínteres","El esfínter uretral externo es más fácil de localizar en las mujeres"]},{id:"536",question:"En el EMG realizado durante los estudios urodinámicos la disinergia detrusor esfínter (DDE) se caracteriza por:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Se produce contracción involuntaria del esfínter uretral externo durante la micción",incorrect_answers:["Se produce contracción voluntaria del esfínter uretral interno","Nunca se observa en sujetos con lesión medular suprasacra","La disinergia tipo I se caracteriza por aumento alternante o en brotes de la actividad del EMG del esfínter"]},{id:"537",question:"El principal nervio que inerva las estructuras del suelo pélvico es:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Nervio pudendo",incorrect_answers:["Nervio ciático","Nervio safeno","Nervio femorocutáneo"]},{id:"538",question:`Uno de los siguientes hallazgos en los estudios neurofisiológicos es sugestivo de atrapamiento del nervio
pudendo:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Alteración de la latencia motora distal obtenida en la rama rectal inferior del esfínter anal externo",incorrect_answers:["Normalidad del reflejo de la maniobra de valsalva","Normalidad del reflejo bulbocavernoso","Respuesta simpático-cutánea genital preservada"]},{id:"539",question:"Una de las siguientes afirmaciones es falsa en la electromiografía del músculo recto del abdomen:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"La región umbilical está inervada por D7",incorrect_answers:["Permite valorar los nervios intercostales de D7 a D12","La región infraumbilical corresponde a territorios D11 y D12","Se puede afectar en neuritis intercostal"]},{id:"540",question:"En los estudios neurofisiológico del nervio frénico es falso:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"La amplitud del potencial no varía durante la inspiración y la espiración",incorrect_answers:["Durante la estimulación del frénico se debe evitar la estimulación del plexo braquial","Es útil en el estudio de parálisis diafragmáticas","El electrodo activo se puede localizar en la línea axilar anterior en el octavo espacio intercostal"]},{id:"541",question:"Una de las siguientes entidades no se manifiesta como escápula alada:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Plexopatía braquial inferior",incorrect_answers:["Lesión del nervio torácico largo","Lesión del nervio accesorio espinal","Distrofia fascioescapulohumeral"]},{id:"542",question:"El estudio neurofisiológico del nervio dorsal de la escapula se caracteriza por:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"El electrodo activo se localiza en el músculo romboides",incorrect_answers:["El electrodo activo se localiza en el músculo infraespinoso","Aporta información de la rama C7 y C8 del plexo braquial","Es útil en estudios del tronco medio del plexo braquial"]},{id:"543",question:`Los hallazgos neurofisiológicos en las lesiones del nervio supraescapular a nivel de la escotadura
espinoglenoidea incluyen:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Actividad de denervación en el músculo infraespinoso",incorrect_answers:["Aumento de la latencia motora en el músculo supraespinoso","Actividad de denervación en los músculos infraespinoso y supraespinoso","Latencia dentro de la normalidad en el músculo infraespinoso"]},{id:"544",question:"El estudio electromiográfico del nervio trigémino incluye la valoración de:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Músculo masetero",incorrect_answers:["Músculo orbicular de los labios","Músculo frontal","Músculo nasal"]},{id:"545",question:`En el estudio del reflejo de parpadeo, cuando la estimulación de un lado provoca ausencia de todas las
respuestas tanto ipsilaterales como contralaterales, mientras que las respuestas R1 y R2 ipsilateral y contralateral
están conservadas con la estimulación del lado contralateral, debemos sospechar:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Lesión completa del nervio trigémino",incorrect_answers:["Lesión bulbar","Lesión del nervio facial","Lesión protuberancial"]},{id:"546",question:`En el reflejo de parpadeo el retraso de las respuestas R1 y R2 ipsilaterales, con normalidad de las respuestas del
lado contralateral nos debe hacer sospechar:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Lesión del nervio facial",incorrect_answers:["Lesión bulbar","Lesión del nervio trigémino","Lesión protuberancial"]},{id:"547",question:"Los reflejos trigémino-trigeminales incluyen:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Reflejo maseterino",incorrect_answers:["Reflejo de parpadeo","Blink-Reflex","Todos son correctos"]},{id:"548",question:`Los estudios neurofisiológicos útiles en la evaluación del pronóstico de recuperación del nervio facial incluyen los
siguientes con excepción de:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Electromiografía en músculos orbicular/frontal a las 48 horas",incorrect_answers:["Electromiografía en los músculos orbicular/frontal después de las 3 semanas","Amplitud comparativa del PEM inferior al 50% respecto al lado sano","Estudio de excitabilidad distal del nervio a los 7 días"]},{id:"549",question:"¿Cuál de las siguientes técnicas neurofisiológica permite estudiar la porción intracraneal del nervio facial?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Estimulación magnética transcraneal",incorrect_answers:["Conducción motora con estimulación en ángulo mandibular","Electroneurografía comparativa de nervio facial","Todas son correctas"]},{id:"550",question:`Se realiza electromiografía del músculo cricotiroideo a un varón de 60 años en estudio por disfonía, registrando
fibrilaciones y descargas de alta frecuencia con un patrón de reclutamiento interferencial de baja amplitud: el
diagnóstico diferencial incluiría una de las siguientes patologías:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Polimiositis",incorrect_answers:["Enfermedad de segunda motoneurona","Lesión del nervio laríngeo","Todas son correctas"]},{id:"551",question:"La electromiografía del músculo tiroaritenoideo permite valorar el funcionamiento del:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Nervio laríngeo inferior",incorrect_answers:["Nervio laríngeo superior","Nervio facial","Nervio espinal"]},{id:"552",question:"La electromiografía del músculo cricotiroideo permite valorar el funcionamiento del:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Nervio laríngeo superior",incorrect_answers:["Nervio laríngeo inferior","Nervio facial","Nervio espinal"]},{id:"553",question:"¿Cuál es la mononeuropatía por atrapamiento más frecuente en extremidades superiores?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Atrapamiento distal del nervio mediano en el túnel del carpo",incorrect_answers:["Atrapamiento del nervio cubital en el codo","Atrapamiento del nervio cubital en el Canal de Guyon","Atrapamiento proximal del nervio mediano en el pronador redondo"]},{id:"554",question:`Una mujer de 50 años refiere dolor en el antebrazo objetivando en la exploración debilidad en la musculatura
flexora de los dedos sin alteración de la sensibilidad. ¿Qué alteraciones esperaría encontrar en el estudio
neurofisiológico?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Normalidad del potencial motor registrado en músculo abductor del primer dedo",incorrect_answers:["Descenso de la velocidad de conducción sensitiva en el segmento palma-muñeca","Disminución de la amplitud del potencial motor registrado en el músculo abductor del primer dedo","Incremento de la latencia motora distal en el nervio mediano"]},{id:"555",question:"En el atrapamiento del nervio cubital a nivel del Canal de Guyon el estudio de ENG sensitivo se caracteriza por:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"La conducción sensitiva está dentro de la normalidad en el territorio cubital dorsal",incorrect_answers:["Nunca se observa trastorno de sensibilidad en el territorio cubital","Las lesiones distales pueden producir alteración de la sensibilidad en la zona cubital dorsal",`Siempre se observa disminución de la amplitud y descenso de la velocidad de conducción en el segmento 5º
dedo-muñeca`]},{id:"556",question:`En el estudio de la conducción motora del nervio cubital en el codo utilizando segmentos cortos con intervalos de
1 cm mediante técnica de "inching" se considera patológico:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Incremento de latencia superior a 0,4-0,5ms",incorrect_answers:["Incremento de la latencia inferior a 0,1 ms","Descenso de la velocidad de conducción de 5 m/s",`Los cambios de latencia no tienen nunca significado patológico, únicamente los cambios en la velocidad de
conducción`]},{id:"557",question:`Una mujer de 40 años presenta parestesias nocturnas en las manos y se sospecha un atrapamiento del nervio
mediano a nivel del túnel del carpo. Realizamos estudio de conducción sensitivo y motora en los territorios de los
nervios mediano y cubital que presentan valores dentro de la normalidad, ¿cuál de las siguientes técnicas
utilizaría para valorar un atrapamiento del nervio mediano a nivel del túnel del carpo?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Técnica lumbrical-interóseo",incorrect_answers:["Estudio de conducción motora en el músculo pronador cuadrado","Técnica de colisión mediano-cubital","Estudio del Periodo silente cutáneo en el músculo abductor del primer dedo"]},{id:"558",question:`Una mujer de 40 años presenta dolor en el antebrazo y dificultad para realizar un círculo con el primer y segundo
dedo, sospechando un atrapamiento del nervio interóseo anterior, ¿cuál de los siguientes hallazgos no esperaría
encontrar en el estudio neurofisiológico?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Actividad de denervación en el músculo abductor del primer dedo",incorrect_answers:["Actividad de denervación en flexor largo del pulgar","Potenciales neurogénicos en músculo pronador cuadrado","Normalidad en los estudios de conducción sensitiva en el nervio mediano"]},{id:"559",question:`Un varón de 35 años presenta una neuropatía axilar derecha después de un traumatismo. ¿En cuál de los
siguientes músculos esperaría encontrar cambios en el EMG?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Deltoides",incorrect_answers:["Tríceps","Pronador redondo","Bíceps"]},{id:"560",question:`Un varón de 20 años tiene debilidad para la extensión de la muñeca derecha después de una caída de moto con
fractura del húmero. Se realiza un estudio neurofisiológico con ENG/EMG a las tres semanas. ¿Cuál de los
siguientes hallazgos no es congruente con una neuropatía radial a nivel del canal de torsión?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Fibrilaciones y ondas positivas en el músculo pronador redondo",incorrect_answers:["Fibrilaciones y ondas positivas en músculo extensor común de los dedos","Disminución de la amplitud del potencial motor en el n radial","Disminución de la amplitud del potencial sensitivo en el n radial superficial"]},{id:"561",question:`Después de una cirugía por dishidrosis una mujer de 25 años presenta debilidad para la flexión del codo y
alteración sensitiva en el antebrazo. ¿El estudio de que nervio sensitivo permitiría valorar una lesión del nervio
musculocutáneo?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Nervio antebraquial lateral",incorrect_answers:["Nervio antebraquial medial","Segmento sensitivo 1er dedo-muñeca","Ninguno de las anteriores"]},{id:"562",question:`Una mujer de 60 años presenta debilidad distal en la pierna derecha después de una pérdida importante de peso
en los últimos 6 meses. En la exploración se observa dificultad para la extensión del primer dedo y alteración
sensitiva en el dorso del pie derecho. ¿Cuál de los siguientes hallazgos no esperaría encontrar en el ENG?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Alteración de la conducción motora en el nervio femoral",incorrect_answers:["Caída de amplitud del potencial motor en el segmento bajo/sobre cabeza de peroné","Descenso de la velocidad de conducción motora en el segmento bajo/sobre cabeza de peroné","Descenso de la velocidad de conducción sensitiva en el nervio peroneo superficial"]},{id:"563",question:`¿Cuál de los siguientes hallazgos se observa con más frecuencia en el ENG en la neuropatía del nervio ciático
común?:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Mayor disminución de la amplitud del potencial motor en el nervio peroneo en comparación con el nervio
tibial`,incorrect_answers:[`Respuesta de conducción motora dentro de la normalidad en el nervio peroneal y ausencia de respuesta
motora en el nervio tibial`,"Normalidad en el reflejo H",`Normalidad en la respuesta de conducción sensitiva en los nervios sural y peroneal superficial, con ausencia
de respuesta motora en nervios peroneal y tibial`]},{id:"564",question:"La alteración sensitiva en la zona anterolateral del muslo se observa en:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Meralgia parestésica",incorrect_answers:["Neuropatía del nervio safeno","Neuropatía del nervio femoral","Neuropatía del ilihipogástrico"]},{id:"565",question:"Una de las siguientes patologías no se incluye en el diagnóstico diferencial del estudio de un pie caído:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Neuropatía femoral",incorrect_answers:["Neuropatía del ciático poplíteo externo","Neuropatía del nervio ciático","Radiculopatía L5"]},{id:"566",question:`Una mujer de 35 años refiere parestesias en el pie derecho y dificultad para la flexión dorsal desde hace unos
tres meses. En el EMG se observa actividad de denervación aguda en los músculos tibial anterior, gastrocnemio
medial y cabeza corta del bíceps femoral. El estudio del EMG del músculo glúteo medio es normal. ¿Dónde
localizaría con más probabilidad la lesión?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Nervio ciático",incorrect_answers:["Nervio peroneo a nivel de cabeza de peroné","Nervio femoral","Nervio tibial"]},{id:"567",question:`Un hombre de 60 años presenta debilidad en la pierna izquierda después de un cateterismo cardiaco a través de
región femoral. En la exploración realizada dos semanas después se observa debilidad para la extensión de la
rodilla con alteración sensitiva en zona interna de pierna, y ausencia del reflejo rotuliano. ¿Qué esperaría
encontrar en un ENG/EMG?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:`Alteración en respuesta motora del nervio femoral y de la conducción sensitiva del nervio safeno con
actividad de denervación en músculo cuádriceps`,incorrect_answers:["Alteración en la respuesta motora de los nervios femoral, peroneo y tibial",`Alteración en respuesta motora del nervio femoral y de la conducción sensitiva del nervio safeno con
actividad de denervación en músculo tibial anterior`,"Alteración en la respuesta motora del nervio femoral y de la conducción sensitiva del nervio sural"]},{id:"568",question:`¿El estudio EMG de que músculo nos puede ayudar a diferenciar una lesión del nervio ciático común de una
lesión del ciáticopoplíteo externo?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Porción corta del músculo bíceps femoral",incorrect_answers:["Músculo tibial anterior","Músculo pedio","Músculo iliopsoas"]},{id:"569",question:"El lugar más frecuente de atrapamiento del nervio tibial se localiza en:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Túnel del tarso",incorrect_answers:["Hueco poplíteo","Cabeza de peroné","Túnel del abductor del primer dedo"]},{id:"570",question:"El síndrome del tarso anterior se produce por atrapamiento nervioso en el retináculo extensor del nervio:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Nervio peroneal profundo sensitivo",incorrect_answers:["Nervio cutáneo dorsal lateral","Nervio plantar medial","Nervio plantar lateral"]},{id:"571",question:"El síndrome de Baxter se relaciona con lesión del siguiente nervio:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Nervio calcáneo medial",incorrect_answers:["Peroneal profundo sensitivo","Nervio cutáneo dorsal lateral","Nervio sural"]},{id:"572",question:"Las pruebas de estimulación repetitiva a alta frecuencia son útiles en el diagnostico de:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todos son correctos",incorrect_answers:["Botulismo","Intoxicación por magnesio","Eaton Lambert"]},{id:"573",question:"El hallazgo típico en la estimulación repetitiva que encontramos en la Miastenia Gravis es:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Decremento de la amplitud del cuarto potencial con frecuencias de estimulación de 2-3 Hz",incorrect_answers:["Aumento de la amplitud del cuarto potencial con frecuencias de estimulación de 10 Hz","Aumento de la amplitud del cuarto potencial con frecuencias de estimulación de 2-3 Hz",`Aumento de la amplitud del cuarto potencial con frecuencias de 3 Hz y decremento de la amplitud con
frecuencias de 20Hz`]},{id:"574",question:`Se puede observar decrementos de amplitud del cuarto/quinto potencial en la estimulación repetitiva con bajas
frecuencias en las siguientes enfermedades:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas son correctas",incorrect_answers:["Intoxicación por colinesterásicos","Enfermedad de motoneurona","Miastenia Gravis"]},{id:"575",question:`¿Cuál de los siguientes hallazgos pueden encontrarse con más frecuencia en un sujeto con Miastenia Gravis en
el EMG?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Potenciales de unidad motora de baja amplitud",incorrect_answers:["Fibrilaciones y ondas positivas","Potencias de unidad motora polifásicos de gran amplitud","Fasciculaciones"]},{id:"576",question:"La presencia de un doble potencial o PAMC repetitivo es característico de:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Síndrome miasténico de canales lentos",incorrect_answers:["La Miastenia Gravis","Síndrome de Eaton Lambert","Botulismo"]},{id:"577",question:"Las alteraciones observadas en la estimulación repetitiva en la distrofia miotónica incluyen:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Decremento progresivo de la amplitud a los 10-20 segundos de la estimulación repetitiva con alta frecuencia",incorrect_answers:["No se han descrito alteraciones en la estimulación repetitiva con alta frecuencia","Facilitación del 100% tras ejercicio","Potencial doble o repetitivo"]},{id:"578",question:`Una mujer de 35 años comienza con disfagia, ptosis y diplopía. Se realiza un estudio de estimulación repetitiva
en el nervio accesorio espinal donde se identifica una respuesta patológica con decremento de la amplitud del
cuarto potencial superior al 10%. Los anticuerpos antirreceptores de acetilcolina son normales y se observa un
empeoramiento de los síntomas tras administrar piridostigmina. ¿Qué prueba realizaría?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Estudio de anti Musk",incorrect_answers:["Jitter","Test de isquemia","Biopsia muscular"]},{id:"579",question:`Un varón de 35 años presenta ptosis, diplopía y debilidad en extremidades desde hace 6 meses. Se realizó un
estudio de estimulación repetitiva con frecuencias de 3 Hz en el nervio cubital que fue normal. ¿Qué test
realizaría a continuación?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Realizar estudio de estimulación repetitiva a 3 Hz en los nervios accesorio espinal y facial",incorrect_answers:["Repetir el estudio con frecuencias de 50 Hz en el nervio cubital","Enfriar la extremidad y repetir la estimulación repetitiva a 3 Hz en el nervio cubital","Realizar estudio de estimulación repetitiva a 50 Hz en el nervio facial"]},{id:"580",question:"¿Cuál de los siguientes síndromes miasténicos congénitos se presenta con más frecuencia?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Síndrome de canales lentos",incorrect_answers:["Síndrome de canales rápidos","Déficit de plectina","Mutación en la colina acetiltransferasa"]},{id:"581",question:`En los síndromes de hiperactividad muscular por hiperexcitabilidad axonal motora del nervio periférico los
hallazgos en el EMG incluyen:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todos son correctos",incorrect_answers:["Fasciculaciones","Neuromiotonía","Calambres"]},{id:"582",question:"En los síndromes de hiperactividad muscular de origen central, los hallazgos en el EMG incluyen:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Descargas continuas de potenciales de unidad motora",incorrect_answers:["Neuromiotonía","Descargas mioquímicas","Fasciculaciones"]},{id:"583",question:"En los síndromes de hiperactividad muscular de origen en el músculo, los hallazgos en el EMG incluyen:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Miotonía",incorrect_answers:["Descargas continuas de potenciales de unidad motora","Fasciculaciones","Todas son correctas"]},{id:"584",question:`Se observan descargas continuas de potenciales de unidad motora que se atenúan durante el sueño y
conservación del periodo de silencio tras el estímulo eléctrico del nervio en:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Síndrome de la persona rígida",incorrect_answers:["Tétanos","Botulismo","Distonía"]},{id:"585",question:"En el síndrome de la persona rígida la hiperactividad motora se manifiesta en el EMG:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Descargas continuas de potenciales de unidad motora de morfología normal",incorrect_answers:["Fasciculaciones","Descargas mioquímicas","Miotonía"]},{id:"586",question:`En los síndromes de hiperactividad, la disminución o desaparición de la actividad muscular durante el sueño se
observa en:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Sindromes de hiperactividad de origen central",incorrect_answers:["Sindromes de hiperactividad de origen axonal","Síndromes de hiperactividad de origen muscular","Ninguna de las respuestas es correcta"]},{id:"587",question:`¿En cuál de las siguientes patologías se pueden observar mioquimias y neuromiotonía de distribución
generalizada?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todas son correctas",incorrect_answers:["Tirotoxicosis","Hipocalcemia severa","Intoxicación por sales de oro"]},{id:"588",question:"¿En cuál de las siguientes patologías se puede observar neuromiotonía focal?",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todos son correctos",incorrect_answers:["Plexopatía braquial postradioterapia","Neuropatía cubital","Glioma de tronco"]},{id:"589",question:"Durante un calambre común los hallazgos que observamos en el electromiograma incluyen:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Descargas de alta frecuencia de potenciales de unidad motora",incorrect_answers:["Descargas miotónicas","Descargas neuromiotónicas","Ondas positivas"]},{id:"590",question:`Un varón de 55 años fumador presenta en los últimos tres meses calambres y rigidez generalizada, trastorno del
sueño y sudoración excesiva. En el EMG se observan fasciculaciones y descargas neuromiotónicas. ¿Cuál de las
siguientes enfermedades incluiría en el diagnostico diferencial?`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Síndrome de Isaac",incorrect_answers:["Síndrome del hombre rígido","Miastenia Gravis","Tétanos"]},{id:"591",question:"El temblor esencial se caracteriza por:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"No se observan cambios de frecuencia con la prueba del peso o son menores de 1 Hz",incorrect_answers:["Temblor en reposo menor de 4 Hz. que desaparece con la postura","Cambios de la amplitud del temblor con maniobras de concentración mental","Latencia en la aparición del temblor postural"]},{id:"592",question:"En el temblor ortostático la frecuencia característica de las descargas registradas es:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"12 a 18 Hz",incorrect_answers:["5-10 Hz","2 a 4 Hz","Superior a 20 Hz"]},{id:"593",question:"Durante los estudios de temblor es sugestivo de temblor psicógeno uno de los siguientes hallazgos:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Desaparición del temblor con maniobras de distracción",incorrect_answers:["No se modifica la frecuencia del temblor en el mismo sujeto","Temblor exclusivamente durante el ortostatismo con frecuencia de 14 Hz","Temblor postural que desaparece en reposo"]},{id:"594",question:"El aumento de la amplitud del temblor con maniobras de distracción es característico del temblor:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Temblor Parkinsoniano",incorrect_answers:["Temblor ortostático","Temblor esencial","Temblor psicogénico"]},{id:"595",question:`Un registro neurofisiológico de temblor en el que se observa temblor con frecuencia de 3-5 Hz exclusivamente
durante la acción es característico del:`,group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Temblor rúbrico",incorrect_answers:["Temblor fisiológico","Temblor ortostático","Temblor parkinsoniano"]},{id:"596",question:"En los estudios de distonía, los patrones en el EMG que se han descrito incluyen:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Todos son correctos",incorrect_answers:[`Patrón de co-contracción en músculos antagonistas de 30 segundos que se continuar con periodo de
silencio muscular`,"Patrón de miorritmia","Salvas irregulares similares a las mioclonías"]},{id:"597",question:"El patrón de miorritmia se caracteriza por:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Espasmos musculares seudorrítmicos de 1 o 2 segundos de duración",incorrect_answers:["Salvas de contracción muscular irregular parecidas a las mioclonías de 30 segundos de duración","Temblor ortostático en musculatura paraespinal a 12 Hz","Contracción muscular continua de más de 30 segundos de duración"]},{id:"598",question:"Los estudios del potencial premotor realizados en sujetos con distonía focal muestran:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"Amplitud del potencial premotor ipsilateral inferior al lado contralateral",incorrect_answers:["No han mostrado alteraciones","Amplitud del potencial premotor ipsilateral superior al lado contralateral","Ausencia de potencial premotor"]},{id:"599",question:"En los estudios neurofisiológicos de las mioclonías corticales:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"En las mioclonías corticales son característicos los potenciales somatosensoriales gigantes",incorrect_answers:["El registro de actividad en el EMG confirma el diagnóstico de mioclonía cortical",`Los estudios de promediación retrógrada siempre muestran potenciales bifásicos 20 ms antes de la
mioclonía`,"Los estudios neurofisiológicos no ayudan para identificar las mioclonías de origen cortical"]},{id:"600",question:"Las mioclonías de origen reticular se caracterizan por:",group:"A1",category:"neurofisiologiaClinica",correct_answer:"EMG de larga duración >100 ms",incorrect_answers:["Distribución de predominio multifocal y distal","Potenciales somatosensoriales gigantes","Potenciales bifásicos en los estudios de promediación retrógrada"]}];export{e as default};
